<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../odd/custom_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es" n="testms">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Carta a Louis de Tillet</title>
<editor role="Traducción y codificación TEI">Yanet Hernández Pedraza</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
  <publisher>TEI Consortium</publisher>
  <availability status="free">
    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">          Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike
         3.0 Unported License</licence>
  </availability></publicationStmt>
<sourceDesc corresp="Tilletz10-38">
 <bibl>
  Traducción de la versión modernizada de
  <title level="a" rend="underline">Lettre à Louis du Tillet (10 juillet 1538)</title> editada por 
 <editor><name>
    <forename>Yanet</forename>
    <surname>Hernández Pedraza</surname></name></editor>.
 </bibl>
 <notesStmt>
          <note>Las notas provienen de la edición de Jules Bonnet de 1854 a menos que se indique lo contrario. Las notas bajo la apelación "editoriales" (en verde) y las notas de las citas en latín pertenecen a la autora de este proyecto: Yanet Hernández Pedraza.</note>
 </notesStmt>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
 <correspDesc>
  <correspAction type="sent">
  <persName>Juan Calvino
  <addName type="pseudonym">Charles d'Espeville</addName></persName>
  <settlement key="Estrasburgo" corresp="#strasbourg" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q6602">Estrasburgo</settlement>
  <date when="1538-07-10">10 de julio de 1538</date>
 </correspAction>
 <correspAction type="received">
   <name type='individuo' key="Louis du Tillet" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3263586">Louis de Tillet</name>
  <settlement key="París" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q90" corresp="#paris">París</settlement>
 </correspAction>
 <correspContext>
  <ref type="prev" target="#">
     <persName/>
     <date from="1500" to="1600"/>
  </ref>
  <ref type="next" target="#">
     <persName/>
     <date/>
  </ref>
</correspContext>
 </correspDesc>
 <desc>Carta de Calvino a Louis de Tillet en la que Calvino habla de su exilio de Ginebra y de su traslado a Estrasburgo.</desc>
<list xml:id="tags">
<term>exilio</term>
<term>rupturas</term>
<term>lucha política</term>
<term>lucha espiritual</term>
</list>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<opener>
<address><addrLine>A <persName key="Louis de Tillet" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3263586" corresp="#louis-tilletz">Louis de Tillet</persName><note n="*" place="bottom"><p>La primera carta de Calvino a de Tillet no quedó sin respuesta: «Si mi retiro a este país le causó gran molestia, como lo supe por su carta del último de enero, nunca lo pensé, creyendo que la ruptura de nuestra conversación y familiaridad habituales… no podría causarle tal molestia. Pero qué podía hacer yo, si después de dos años de estar allá no he podido apaciguar mi conciencia ante el hecho de que me retiré del lugar que no debía abandonar sin el mandato de Dios, por lo que me vi afectado por la languidez que observó, y por las grandes y continuas afecciones que mi espíritu sufrió en aquel momento, me volví inútil para todas las cosas...». - Esta carta, escrita desde París (10 de marzo), no llegó a Calvino, y fue durante un viaje a Estrasburgo que el reformador, expulsado de Ginebra (23 de abril de 1538) y retirado a Basilea, informó a su antiguo amigo de los acontecimientos que le condenaban a un nuevo exilio.</p></note></addrLine>
</address>
<dateline xml:id="opener">[Eviada a <placeName key="París" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q90" corresp="#paris">París</placeName>]
</dateline>

<hi rend="bold"><label type='nature'>Copia</label>. Biblioteca imperial de París. Mss. français. Baluzc. 8069-r.</hi>
<hi xml:id="editorNote">
[Actualmente Biblioteca Nacional de Francia (BNF). Gallica. Cota: Français 2391 (f.18-19)]</hi>
<salute>Señor:</salute>
</opener>
  <p>Espero que no haya tomado sino con benevolencia que <persName type="forename" key="Jean de Tillet" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3175826" corresp="#jean_tillet">Jean</persName> fuese a verle sin mis cartas, ya que me resultaba difícil escribirle al tener tantos asuntos que comunicarle que no podía contarle solo una parte. Por otra parte me era difícil tocar a medias tales asuntos sin declararlos en su totalidad. No era imposible, pero temía que no le resultara muy placentero. Sin embargo, preferí abstenerme por completo, entregando la responsabilidad a <persName type="forename" key="Jean de Tillet" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3175826" corresp="#jean_tillet">Jean</persName>, quien, según creo, la habrá desempeñado fielmente, aunque no habrá podido decirle bien la fuente y el origen del mal que no es conocido por muchos. He sido muy solicitado por los dos de esta ciudad<note n="1" place="bottom"><p><persName key="Martín Bucero" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q318622" corresp="#bucero">Bucero</persName> y <persName key="Wolfgang Capito" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1368362" corresp="#capito">Capito</persName> ya mencionados.</p></note>, que para satisfacerlos hice un viaje hasta aquí.</p>
  <p>Con respecto a nosotros, se decidió que sería conveniente celebrar otra asamblea en la que <placeName key='Zúrich' ref='https://www.wikidata.org/wiki/Q72'>Zúrich</placeName>, <placeName key='Berna' ref='https://www.wikidata.org/wiki/Q70'>Berna</placeName>, <placeName key='Basilea' ref='https://www.wikidata.org/wiki/Q78'>Basilea</placeName>, esta ciudad, Biel<note n="2" place="bottom"><p><placeName key='Bienne' ref='https://www.wikidata.org/wiki/Q1034'>Bienne</placeName>.</p></note> y una de dicho lugar estarán representadas, donde se declarará que debida y fielmente hemos administrado nuestro cargo después de haberlo conocido diligentemente, para que este testimonio sea como una sentencia legítima para cerrar la boca de los malvados, y también para confundir a quienes se atrevieron a emprender tal acto. Por el mismo medio, esperan que se amortigüen las disensiones que podrían surgir y que ya han comenzado. Cuando examino bien la situación, la dificultad me parece superior a toda ayuda humana; sin embargo, no tengo más remedio que recomendar el desenlace al gran médico, el único que puede prever y poner orden.</p>
  <p>Los berneses se esfuerzan, o más bien persisten, todo lo que pueden, en hacer creer que todo está bien, pero no hay nadie que no crea lo contrario.<note n="3" place="bottom"><p>Abiertos detractores de la disciplina eclesiástica que Farel y Calvino habían querido establecer en <placeName key='Ginebra' ref='https://www.wikidata.org/wiki/Q71'>Ginebra</placeName>, los señores de <placeName key='Berna' ref='https://www.wikidata.org/wiki/Q70'>Berna</placeName> se mostraron poco favorables a los dos ministros desterrados.</p></note> Que Dios, en su justo juicio, quiera enviar tal bendición sobre las cabezas y las familias de aquellos que tan inicuamente se burlan del desorden de su Iglesia, y que esto sirva para corregirlos, a fin de que aprendan a tener otros afectos en asuntos de tanta importancia. Me retiraré a Basilea, en espera de lo que el Señor quiera hacer conmigo. A los de esta ciudad no les importa que no sea su huésped, pero ya tienen suficientes cargas sin mí, y podré vivir algún tiempo ayudándome con lo que me ha dejado, junto con algunos de mis libros.<note n="4" place="bottom"><p>La correspondencia latina de Calvino (1538-1539) nos introduce en la angustia del reformador, reducido a pedir préstamos y vender sus libros para sobrevivir.</p></note> Sin embargo, el Señor nos dirigirá. Temo sobre todas las cosas volver a la carga de la que me he librado, considerando en qué perplejidades me encontraba cuando estaba envuelto en ella. Porque así como antes sentía la vocación de Dios que me ataba, en la que me consolaba, ahora por el contrario temo tentarle si vuelvo a asumir tal carga que he considerado imposible de soportar. Hay otras razones que solo puedo explicarle en persona, pero con las que no puedo satisfacer a los que tengo que ver. Sin embargo, sé que nuestro Señor me guiará en esta deliberación tan ambigua, sobre todo porque atenderé más lo que él me muestre que mi propio juicio, que, por el contrario, al desviarme en exceso, me resulta sospechoso.</p>
    
 <p>Un asunto de maravillosas consecuencias está en marcha, <hi xml:lang="lat" rend="italic">nec sine conscientia Augusti et Cœsaris</hi><note n="5" place="bottom" type="tradLat"><p>y no sin la conciencia de Augusto y César</p></note> <note n="6" place="bottom"><p>Alusión a la tregua concluida el 18 de junio de 1538 entre <persName type="name" key="Francisco I de Francia" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q129857">Francisco I</persName> y <persName type="name" key="Carlos V" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q32500">Carlos V</persName>, y a la expectativa de una paz general en la que se basaban muchas esperanzas de reforma de la Iglesia.</p></note>, el cual estoy seguro que el Señor Firmin le transmitirá; sin embargo, yo no me incluyo. Hay grandes dudas de que se intente el vado, sin ninguna intención de proceder, pero veremos lo que ocurre dentro de dos meses.</p>

<p>Después de encomendarme humildemente a su buena gracia, rogaré a Nuestro Señor que le conduzca tan bien en sus caminos que sea encontrado santo e incontaminado en su día.</p>


      <closer>
       <dateline>Desde <placeName key="Estrasburgo" corresp="#strasbourg" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q6602">Estrasburgo</placeName>, <date when="1538-07-10">este 10 de julio (1538)</date>.
      </dateline> 
      <salute>Su humilde servidor y verdadero amigo,</salute>
       <signed><persName key="Charles d'Espeville" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q133821751" type="pseudonym" corresp="#espeville">CHARLES d'ESPEVILLE</persName>.
      </signed>
      </closer>
  </body>
 </text>
</TEI>