<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../src/lib/odd/custom_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es" n="testms">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Carta a los señores de Ginebra</title>
<editor role="Traducción y encodaje TEI">Yanet Hernández Pedraza (M2 Rare Books and Digital Humanities - UBFC)</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>TEI Consortium</publisher>
<availability status="free">
    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">          Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike
         3.0 Unported License</licence>
  </availability></publicationStmt>
 <sourceDesc corresp="SrsGeneve_41_02_19">
 <bibl>
  Traducción de la versión modernizada de
  <title level="a" rend="underline">Lettre aux Seigneurs de Genève (19 février 1541)</title> editada por 
 <editor><name>
    <forename>Yanet</forename>
    <surname>Hernández Pedraza</surname></name></editor>.
 </bibl>
 <notesStmt>
          <note>Las notas provienen de la edición de Jules Bonnet de 1854 a menos que se indique lo contrario. Las notas bajo la apelación "editoriales" y las notas de las citas en latín pertenecen a la autora de este proyecto: Yanet Hernández Pedraza.</note>
 </notesStmt>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
 <correspDesc>
  <correspAction type="sent">
  <persName>Juan Calvino</persName>
  <settlement key="Estrasburgo" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q6602" corresp="#strasbourg">Estrasburgo</settlement>
  <date when="1541-02-19"> 19 de febrero de 1541</date>
 </correspAction>
 <correspAction type="received">
  <name type="grupo" key="Consistorio de Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2994627" corresp="#conseil-geneve">Señores de Ginebra</name>
  <settlement key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</settlement>
 </correspAction>
 <correspContext>
  <ref type="prev" target="#">
     <persName/>
     <date from="1500" to="1600"/>
  </ref>
  <ref type="next" target="#">
     <persName/>
     <date/>
  </ref>
</correspContext>
 </correspDesc>
 <desc>En el contexto del Coloquio de Ratisbona, el cual fue un importante debate teológico entre los católicos y los protestantes, Juan Calvino, luego de que Guillaume Farel solicitara su regreso a Ginebra, explica las razones de su llegada tardía y reafirma su compromiso con la iglesia.</desc>
 <list xml:id="tags">
 <term>compromiso</term>
 <term>iglesia</term>
 <term>explicación</term>
 </list>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<opener>
<address><addrLine>A los <persName type="grupo" key="Consistorio de Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2994627" corresp="#conseil-geneve">Señores de Ginebra</persName></addrLine>
</address>
<dateline xml:id="opener">[Enviada a <placeName key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</placeName>]
</dateline>
<hi rend="bold"><label type='nature'>Original</label>. Firma autógrafa. Biblioteca de Ginebra. Porter. I.</hi> 
<hi xml:id="editorNote">
[Actualmente bajo la cota Ms. fr. 401 (f. 17-17bis)]</hi>
<salute>Nobles, honorables y poderosos señores:</salute>
</opener>
  <p>Luego de la respuesta dada a sus embajadores por los señores de esta ciudad, inmediatamente después de nuestro regreso de <placeName key="Worms" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3852">Worms</placeName>, he dispuesto que se le provea a su iglesia, como debo velar que se le provea debidamente. Y si hubiera sido bueno que yo fuera, habría cumplido con mi deber, pues aunque la tarea de gobernar una iglesia así me resultara muy difícil, sin embargo, como pertenezco a Dios y no a mí mismo, siempre estoy dispuesto a emplearme donde Él considere oportuno llamarme. Y además, ya que han tenido a bien tener tanta confianza en mí, me siento obligado a satisfacer su deseo en la medida en que esté a mi alcance, además de la obligación perpetua que tengo hacia su Iglesia a la que nuestro Señor me encomendó una vez. Sin embargo, ha surgido un impedimento que no me ha permitido ir más allá, y es que se me ha delegado ir a la jornada de Ratisbona<note n="1" place="bottom"><p><placeName key="Ratisbona" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q6602" corresp="#Ratisbonne">Ratisbona</placeName> <add type="editorial">| La jornada de Ratisbona hace referencia a la <orgName key="Dieta Imperial" ref="https://es.wikipedia.org/wiki/Reichstag_(Sacro_Imperio_Romano_Germánico)">Dieta Imperial</orgName> de 1541 que tuvo lugar en Ratisbona. En esta ocasión los representantes de la Reforma y del catolicismo intentaron llegar a un acuerdo sin éxito. [Nota editorial, @fuente : « Reichstag (Sacro Imperio Romano Germánico) - Wikipedia, la enciclopedia libre ». s. d. Consulté le 27 janvier 2025. https://es.wikipedia.org/wiki/Reichstag_(Sacro_Imperio_Romano_Germ%C3%A1nico).]</add></p></note>, vocación que no puedo evitar, dado que en ella sirvo a su Iglesia, así como a la de dicha ciudad, pues es una causa común. Sin embargo, me ha alegrado mucho saber que nuestro hermano maestro <persName key="Pierre Viret" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q123337" corresp="#viret">Pierre Viret</persName> ha asumido la tarea de instruirles en la palabra de Dios<note n="2" place="bottom"><p>La iglesia de Lausana acababa de asignar el ministro <persName key="Pierre Viret" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q123337" corresp="#viret">Pierre Viret</persName> a la iglesia de Ginebra por seis meses</p></note>, pues es tan fiel y prudente que al tenerlo no se privan de nada. Por lo tanto, señores, les complacerá que tengo por excusa para no acudir a ustedes que nuestro Señor me llama a otra parte, pero a un lugar tal sin apartarme de ustedes, ya que en el corazón y en el afecto estoy siempre unido a ustedes, de quienes espero no volver a separarme. Les ruego que hagan todo lo posible por establecer su Iglesia para que sea gobernada según el orden de nuestro Señor. Por aquí esperamos, por lo que hemos oído, que las controversias que tienen con los señores de Berna se apacigüen en breve, por lo que damos gracias a Dios, sabiendo que no hay nada en este mundo que les sea más provechoso que mantener la buena amistad que Dios ha ordenado entre ustedes.</p>
 

<p>Nobles, poderosos y honorables señores, después de haberme encomendado humildemente a su buena gracia, ruego a nuestro buen Dios que les mantenga primero en la obediencia de su santa palabra, y que les confirme más y más en su espíritu para dirigirles con verdadera prudencia y justicia a gobernar bien su ciudad, haciéndoles prosperar en todo bien.</p>

<closer>
<dateline>Desde <placeName key="Estrasburgo" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q6602" corresp="#strasbourg">Estrasburgo</placeName><date when="1541-02-19">, a diecinueve de febrero de mil quinientos cuarenta y uno.</date>
      </dateline> 
      <salute>Su humilde servidor y verdadero amigo,</salute>
      <signed><persName key="Juan Calvino">JUAN CALVINO</persName></signed>
      </closer>
  </body>
 </text>
</TEI>