<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../odd/custom_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es" n="testms">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Carta a la duquesa de Ferrara</title>
<editor role="Traducción y encodaje TEI">Yanet Hernández Pedraza</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
  <publisher>TEI Consortium</publisher>
  <availability status="free">
    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">          Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike
         3.0 Unported License</licence>
  </availability></publicationStmt>
<sourceDesc corresp="duchesse-Ferrare_10-41">
 <bibl>
  Traducción de la versión modernizada de
  <title level="a" rend="underline">Lettre à la duchesse de Ferrare ([octobre 1541])</title> editada por 
 <editor><name>
    <forename>Yanet</forename>
    <surname>Hernández Pedraza</surname></name></editor>.
 </bibl>
 <notesStmt>
          <note>Las notas provienen de la edición de Jules Bonnet de 1854 a menos que se indique lo contrario. Las notas bajo la apelación "editoriales" y las notas de las citas en latín pertenecen a la autora de este proyecto: Yanet Hernández Pedraza.</note>
 </notesStmt>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
 <correspDesc>
  <correspAction type="sent">
  <persName>Juan Calvino</persName>
  <settlement key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</settlement>
  <date when="1541-10">[octubre 1541]</date>
 </correspAction>
 <correspAction type="received">
  <name type="individuo" key="Renata de Francia" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q235841" corresp="#renee-de-france">A la duquesa de Ferrara</name>
  <settlement cert="low" key="Ferrara" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q13362" corresp="#ferrare">[Ferrara]</settlement>
 </correspAction>
 <correspContext>
  <ref type="prev" target="#">
     <persName/>
     <date from="1500" to="1600"/>
  </ref>
  <ref type="next" target="#">
     <persName/>
     <date/>
  </ref>
</correspContext>
 </correspDesc>
 <desc>Calvino instruye acerca de los errores de la misa.</desc>
 <list xml:id="tags">
    <term>misa</term>
    <term>fe católica</term>
    <term>instrucción</term>
    <term>teología</term>
 </list>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<opener>
<address><addrLine>A la <persName type="individuo" key="Renata de Francia" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q235841" corresp="#renee-de-france">Señora Duquesa de Ferrara</persName><note n="*" place="bottom"><p><persName type="individuo" key="Renata de Francia" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q235841" corresp="#renee-de-france">Renata de Francia</persName>, hija de <persName key="Luis XII" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q58514">Luis XII</persName> y de <persName key="Ana de Bretaña" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q201143">Ana de Bretaña</persName>, nacida en el <placeName key="Castillo de Blois" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q4055">castillo de Blois</placeName>, el 29 de octubre de 1510, y fallecida en el <placeName key="castillo de Montargis" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q20669750">castillo de Montargis</placeName>, el 12 de junio de 1575. Unida por premeditaciones políticas a un pequeño príncipe de <placeName key='Italia' ref='https://www.wikidata.org/wiki/Q38'>Italia</placeName>, vasallo de la <placeName key="Santa Sede" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q159583">Santa Sede</placeName>, esta princesa abandonó <placeName key="Francia" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q142">Francia</placeName> en 1528 para seguir a su marido, <persName key="Hércules II de Este" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q38370">Hércules de Este</persName>, a <placeName key="Ferrara" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q13362" corresp="#ferrare">Ferrara</placeName>, y llevó a esta corte el gusto por las letras, con las creencias que se había llevado del círculo íntimo de <persName key="Margarita de Angulema" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q190058">Margarita de Navarra</persName>. Recibió a <persName key="Clément Marot" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q108926">Clément Marot</persName>, que le dedicó algunos de sus versos, y a Calvino, que la introdujo en las creencias de la Reforma, por las que tuvo el honor de sufrir, y que profesó valientemente hasta su muerte. Este fue el origen de su larga correspondencia con el Reformador, cuyas cartas la animaban y fortalecían. La que insertamos aquí es sin duda una de las primeras. En la última página se leen estas palabras escritas por una mano extranjera:</p> 
<p>«Contra un cierto diácono, <persName key="François" ref="#" type="surname">maestro François</persName>, que hizo (a Madame) ir a misa, y la incitó contra los que no querían ir, como contra algo escandaloso. Se habla exhaustivamente de lo lícito y lo no lícito, y de cómo evitar los escándalos».</p></note></addrLine>
</address>
<dateline xml:id="opener">[Enviada a <placeName cert="low" key="Ferrara" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q13362" corresp="#ferrare">[Ferrara]</placeName>]
</dateline>
<hi rend="bold"><label type='nature'>Minuta autógrafa</label>. Bibl. de Ginebra. Vol. 196.</hi> 
<hi xml:id="editorNote">[Ahora bajo la cota Ms. fr. 196 (f.79-81)]</hi>
<salute>Señora:</salute>
</opener>
<p>Le ruego humildemente que tome con benevolencia el atrevimiento con que le he escrito estas cartas, creyendo que si hay demasiada sencillez en ellas, no es tanto por temeridad o arrogancia como por puro y verdadero afecto de servirle en nuestro Señor. Pues, aunque me reconozco como un siervo muy inútil de la Iglesia, se me ha aconsejado, sin embargo, que es ventajoso emplearme en este lugar, según la gracia que el Señor me ha concedido, e incluso he creído necesario hacerlo, si quiero cumplir con mi deber, no solo porque me siento obligado ante usted a procurarle, en la medida de mis posibilidades y en lo que concierne a mi cargo, su bien y provecho –aunque esto solo sea suficiente para conmoverme– sino porque considerando el estado y la preeminencia en que el Señor le ha puesto, nos parece que todos nosotros, a quienes el Señor por su bondad ha llamado a ser ministros de su santa palabra, debemos tener la singular recomendación de ponernos a su disposición, ya que mucho más que las personas principescas, podéis promover y hacer avanzar el reino de Jesucristo. Además, he conocido en usted tal temor de Dios y fiel afecto por obedecerle, que incluso la alteza que le ha dado entre los hombres, tengo en estima las gracias que ha puesto en usted, tanto que me consideraría maldito si omitiera las oportunidades de servirle y aprovecharlas cuando se me presentaran, lo que ciertamente digo sin adulación ni pretensión alguna, sino con sinceridad de corazón, y hablando como ante quien conoce todos nuestros pensamientos secretos.</p>

<p>Señora, por medio de otras buenas personas que han pasado por aquí en diferentes días, había oído cómo el <persName type="surname" key="Françoys">maestro Françoys</persName>, al que usted ordenó como predicador en su casa después de haber hecho bien su trabajo de prédica, le había persuadido de que no estaría mal, después de oír misa, hacer alguna comunión que fuera de la Cena del Señor, lo que no le pareció bien a una de sus damas de honor, que, según el conocimiento que había recibido de Dios, no quiso hacer contra su conciencia lo que consideraba malo, y fue la causa de que, en pos de dicho <persName type="surname" key="Françoys">maestro Françoys</persName>, no se haya desviado de ella la buena voluntad que acostumbraba a tenerle, de lo cual las cosas han quedado en tal estado que se le informa que no se debe aguantar a todos los que hacen como ella, especialmente porque con su importunidad causan escándalos sin propósito entre los fieles. Por eso, juzgando que no había nada de tan gran importancia que ocultar, viendo que se le daban a entender las cosas de otra manera de cómo realmente son, según lo que ha tenido a bien revelarme el Señor de sus Escrituras, pensé en comunicarle lo que el Señor me había dado a entender sobre este asunto. Pero como estaba en suspenso y dudaba en hacerlo, la <persName type="titre" key="Anne de Parthenay" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q99539414" corresp="#annePartenay">Señora de Pons</persName><note n="1" place="bottom"><p><persName type="fullname" key="Anne de Parthenay" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q99539414" corresp="#annePartenay">Anne de Partenay</persName>, hija de <persName key="Jean IV de Parthenay" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q102816184">Jean de Partenay</persName>, señor de <placeName key="Soubise" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q816315">Soubise</placeName>, y de <persName key="Michelle de Saubonne" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3311480">Michelle de Saubonne</persName>, institutriz de <persName type="individuo" key="Renata de Francia" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q235841" corresp="#renee-de-france">Renata de Francia</persName>. Esta se casó con <persName key="Antoine de Pons" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q107736995">Antoine de Pons</persName>, conde de Marennes, fue instruida por el propio Calvino en las creencias reformadas, y permaneció durante mucho tiempo vinculada, como dama de compañía, a la <persName type="title" key="Renata de Francia" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q235841" corresp="#renee-de-france">duquesa de Ferrara</persName>, cuya corte embelleció con sus virtudes y talentos. Clemente Marot le dirigió varios poemas, y el erudito literario <persName key="Lilio Gregorio Giraldi" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q448191">Lilio Gregorio Gyraldi</persName> le dedicó el segundo libro de su <title key="Historia de deis gentium" rend="italic">Historia de los dioses</title>.</p></note> me informó que usted deseaba mucho instruirse más a fondo en ello, sobre todo por todas las dificultades que usted ve; por otra parte, le es muy difícil decidirse. Este mensaje me ha confirmado aún más en mi intención de atreverme a emprender la tarea de explicarle fielmente lo que sé, para que después que el juicio sea de usted, y cuando haya escuchado plenamente la verdad de Dios, pueda seguirla en toda obediencia, ya que su celo no es rebelarse contra ella, sino recibirla humildemente y con toda benevolencia. Sin embargo, señora, antes de comenzar, le ruego que no reciba de mí ninguna sospecha de que lo hago movido por alguno de sus servidores, o para favorecer a alguna persona en particular, pues puedo certificarle ante Dios que lo hago sin que nadie me lo exija, e incluso como ya le he asegurado por la advertencia de personas que por aquí han pasado y que no creían que tuviera forma de escribirle. Por otra parte, prefiero confundirme en el abismo que manipular la verdad de Dios para hacerla servir al odio o al favor de cualquier criatura. Pero lo que me hace hablar es que no puedo tolerar que la palabra de Dios sea así ocultada, pervertida, corrompida y depravada en cosas tan necesarias, por aquellos en quienes ustedes tienen cierta confianza y dan autoridad.</p>

<p>En cuanto al <persName key="François" ref="#" type="surname">maestro François</persName>, cuando digo sobriamente lo que tengo por cierto para advertirle que no se fie demasiado de su doctrina, no debo temer que reciba alguna mala opinión como si hablara de él por odio o envidia. Porque no tengo materia ni ocasión de envidiar a ninguno de ellos, especialmente lo que él tiene, y el odio que a él le he reservado hasta este momento es que siempre he tratado con todo mi poder de edificarlo para bien. Pero cuando veo que alguien, por mala conciencia, destruye la palabra del Señor y apaga la luz de la verdad, nunca podré perdonarlo, aunque fuera cien veces mi propio padre. De este hombre he sabido por experiencia de mucho tiempo que, lo poco que Dios le diera por entendimiento de sus Escrituras, siempre lo ha puesto al servicio de su propio beneficio y ambición, predicándola cuando veía que era ventajosa para su avaricia, renunciando enseguida a ella cuando le traía problemas; y, sin embargo, siempre que tenía oyentes, gente de crédito para sostenerle y ricos para llenarle la bolsa o monedero, pidiéndole que diera gloria a Dios, este se esmeraba en satisfacerlos vendiéndoles siempre su palabra. Por otra parte, si había problemas y persecución, siempre tenía preparada su renuncia para escapar de ellos, de modo que no se puede conocer en él sino que la santa y sagrada palabra de Dios es para él un juego y una burla, por cuanto la convierte en una farsa, representando uno u otro personaje, según el pasatiempo que se tome. No toco su vida en absoluto, excepto que se ha de esperar más de un ministro<note n="2" place="bottom" type="editorial"><p>Anotación de mano extranjera en el margen de la segunda hoja del manuscrito para remplazar « ministro » por « predicador ». [Nota editorial]</p></note> de la palabra. Sé, señora, que el oficio de un hombre cristiano no es denigrar a su prójimo, cosa que no quise hacer, pues si me hubiera puesto a hablar mal, estaría admitiendo mucho más de lo que oculto. Pero nuestro Señor no quiere que, cuando veamos a un lobo con apariencia y color de pastor disipando su rebaño, nos callemos por miedo a hablar mal de él. Más bien nos manda descubrir la perversidad de quienes como plagas corrompen y depravan su Iglesia. Y de mí mismo no intentaría este medio, si viera algún remedio mejor, considerando la furia mortal que de tales personas yo provoco contra mí. Porque no tengo hoy una guerra tan grande contra nadie, como contra los que bajo la sombra del evangelio se burlan de los príncipes, manteniéndolos siempre con su astucia y su picardía envueltos en alguna nebulosa, sin llevarlos al buen fin. ¿Pero qué más puedo hacer? Si no me dirijo a ellos, veo sus corazones tan desprovistos de todo temor de Dios que solo es una fábula de su juicio. Pero cuando los describo tal como son para darlos a conocer y que ya no puedan engañar, encuentro que por este medio se les impide seguir seduciendo y engañando. De éste he tratado muchas veces de reducirlo al buen camino, hasta hacerle confesar su iniquidad, aunque descaradamente quería excusarla ante los hombres, estando convencido en su conciencia ante Dios. Sin embargo, con horrible obstinación y dureza de corazón, perseveraba en decir que no dejaría de hacer lo que sabía estaba mal, salvo una vez, después de ver uno de mis tratados, con grandes imprecaciones protestó que nunca asistiría a misa por la gran abominación que era. Pero conocía tan bien a mi hombre que no tenía mucha más estima en sus juramentos que en el canto de una urraca. Sin embargo, Señora, si no quería dejar que perseverara en hacer el mal con gran perjuicio para usted y el pueblo de Dios, me veo obligado a darle a usted mi advertencia, viendo que no sacaría ningún provecho de dirigirla a él. Lo que le he contado de él es tan cierto que no quiero que se le añada fe, sino que lo haya experimentado antes. Porque si se fija, se dará cuenta enseguida de que él no predica la palabra de Dios sino en la medida en que piensa gratificale a usted para obtener beneficios y otras presas, y sin embargo, no desagradar a nadie que pueda perjudicarle a él.</p>

<p>Ahora, señora, dejando al personaje, llego al asunto actual. Este le da a entender que la misa no es tan perversa ni abominable como para que no le sea lícito decirla y a los fieles escucharla, hasta el punto de que aquellos que a ello se oponen son perturbadores de la Iglesia, causando escándalos entre los débiles en la fe, a los que se nos manda soportar. En cuanto al primer punto, dudo que deba detenerme en él, sobre todo porque considero que está tan segura de que la misa es el sacrilegio más execrable que pueda pensarse, que temo hacer el ridículo ante usted, esforzándome en demostrar una cosa que no le es en absoluto dudosa. Y también la brevedad de una carta no puede incluir lo que es suficiente para llenar un gran libro. Sin embargo, lo tocaré brevemente, y como de pasada, para que no tenga ninguna duda al respecto. Mientras que la misa es un sacrificio, ordenado por los hombres para la redención y la salvación de los vivos y de los muertos, como lo dice su canon, esta es una blasfemia intolerable por la que se anula la pasión de Jesucristo, como si no hubiera tenido ningún efecto. Porque lo que decimos de los fieles, que han sido redimidos por la sangre de Jesús, que por ella han obtenido la remisión de sus pecados, la justicia y la esperanza de la vida eterna, debe entenderse en el sentido de que este buen Salvador, al ofrecerse al Padre, y exponerse a ser sacrificado se ofreció a sí mismo como un sacrificio eterno, por el cual nuestras iniquidades han sido purificadas y limpiadas, somos recibidos en la gracia del Padre, y en la participación de la herencia celestial, como el apóstol declara ampliamente en la epístola a los Hebreos. Si, pues, no se reconoce la muerte de Jesús como un sacrificio único hecho de una vez por todas para tener una virtud eterna, ¿qué queda de ella sino ser borrada como sin efecto? Sé que estos mentirosos dicen, para encubrir su abominación, que hacen el mismo sacrificio que hizo Jesús; pero de esto se desprenden muchas blasfemias: Porque esto no pudo ser hecho sino por Él mismo. Y el apóstol dice que si ahora él es sacrificado, que él debe sufrir todavía. Por lo tanto, puede ver que es necesario una de dos, o reconocer la horrible blasfemia de la misa y detestarla, o aprobarla y pisotear la cruz de Jesús. Cuánto esta se opone a la Cena del Señor, lo dejo para que lo considere usted misma después de haber leído en las Escrituras la institución de la misma. Pero lo más aborrecible es la idolatría que se comete en ella, al adorar a una criatura en lugar de a Dios, lo cual es totalmente inexcusable. Consideradas estas cosas, veamos cómo no se la puede decir ni oír sin ofender gravemente a Dios, comunicando a tantos abominaciones. Pues ¿qué podemos alegar, que no se nos argumenta justamente que hemos consentido todas esas iniquidades, ya que las recibimos con mayor honor y reverencia que la palabra de Dios? Si quiere oír cómo le agrada esto al Señor Dios, lo declara por medio de su profeta Ezequiel en el capítulo 20, donde denuncia al pueblo de Israel que los prefiere plenamente idólatras como los gentiles, a que pongan su nombre entre el nombre de sus ídolos, como queriendo mediar en contra de sus ordenanzas por las que quería ser servido, y de sus necias invenciones por las que querían declinar de su palabra; por medio del otro profeta diciendo que disipará a todos los que juran en su nombre, reconociéndolo como su Dios, y por otro lado testifican tener otro que Él, adorando a otro que no sea Él solamente. Si alguien objeta que no puede ocuparse de las cosas exteriores, sino que el corazón sea recto por dentro, a esto responde nuestro Señor que quiere ser glorificado en nuestro cuerpo que redimió con su sangre, que requiere de nosotros confesión de boca, y que todas las oraciones nuestras sean consagradas a su honor, no estando en modo alguno contaminadas o ensuciadas por las cosas que le son desagradables. Pero como esto sería largo de tratar como corresponde, podrá para mayor instrucción recurrir al tratado donde espero encuentre razones suficientes para estar satisfecha. Queda el escándalo por el que vuestro capellán dice que se turban las conciencias débiles en la fe, si alguien que se estima fiel le tiene tal aborrecimiento a la misa que no puede ni allí hallarse ni encontrarse.<note n="3" place="bottom"><p>Al margen, de la mano de Calvino: Después de escuchar la voluntad de Dios, aconseje.</p></note> Pero esto solo considera las cosas que nos son ordenadas por Dios o prohibidas, cuando todos deben ofenderse, no debemos sin embargo exceder sus ordenanzas. Lo que se nos manda a soportar con nuestros hermanos débiles en la fe, no haciendo nada que pueda herirlos u ofenderlos, es en cuanto a las cosas comunes, que nos son indiferentes y permitidas en nuestra libertad, como toda la Escritura lo demuestra. Además, todo lo que se nos manda de no ofender a nuestro prójimo está dirigido a este fin de edificarle para bien, como muestra San Pablo en Romanos 15. Se deduce, por tanto, que no debemos complacerle en cosas que no tienden a su edificación, sino a su ruina. Y de aquí se desprende la doctrina de San Pablo en los capítulos 8 y 10 de la Primera Carta a los Corintios, donde dice que si por cualquier cosa exterior que hagamos nuestro prójimo es edificado a hacer el mal, aunque no haya mala conciencia de nuestra parte, que en esto pecamos contra Dios y perdemos a nuestro hermano. Como así sabemos que la misa es maldita y execrable; asistimos a ella para satisfacer a los ignorantes; los que nos ven asistir a ella concluyen que la aprobamos y siguen nuestro ejemplo. San Pablo considera esto un gran crimen, aunque nosotros no hallemos ninguna dificultad en ello. Por lo tanto, señora, os ruego que no os dejéis engañar en nombre del escándalo. Porque no hay escándalo más pernicioso en el mundo que cuando nuestro hermano cristiano, por nuestro ejemplo, tropieza con la ruina y se precipita al error. Si queremos evitar todo escándalo, debemos alejarnos de Jesucristo, que es la piedra de ofensa contra la que la mayor parte del mundo tropieza y se tambalea. Y que incluso fue piedra de tropiezo para los judíos e israelitas, por quienes fue enviado, ya que siempre una gran parte de esa nación ha hallado ofensa en su Dios. Por lo tanto, debemos guardar esta regla, que en cuanto a las cosas mandadas o prohibidas por Dios, es tan necesario hacerlas o abstenerse de ellas, que no debemos abandonar su obediencia por la ofensa de todo el mundo. Ahora bien, como es así que Cristo y su Evangelio son un escándalo para los malvados, debemos esperar que, si queremos seguirlo, siempre se escandalicen por nosotros. En cuanto a las cosas que nos resultan libres y significativas, es decir, que podemos hacer u omitir según la oportunidad, debemos acomodarnos a nuestros hermanos cristianos, para que nuestra libertad esté sujeta al deleite. Y en esto debemos tener cuidado de soportar su debilidad tanto como para que sean edificados en Dios. Porque si con nuestro ejemplo los conducimos y los incitamos a hacer cosas que ellos consideran malas, somos la causa de su perdición. Muy pocos de los que tienen algún gusto por la verdad de Dios no conocen en parte la iniquidad de la misa. Sabiéndolo, es imposible que no deseen huir de ella. Al tener tales escrúpulos y dudas, cuando nos ven comunicarlo, siguen nuestro ejemplo sin estar mucho más resueltos. Este es el peor escándalo que puede ocurrir, especialmente porque sus conciencias están dolidas y heridas. Si es cierto, como he oído, que quiere hacer ver que este asunto es de tan poca importancia que las Iglesias de Alemania no se ocupan de él, (diciendo) que unas dejan y permiten que otras practiquen la misa, en esto él hace un gran mal y perjuicio a las Iglesias de Dios al imponerles una cosa que usted sabrá que es falsa cuando tenga el gusto de investigarla. Porque no solo entre todas las Iglesias que han recibido el Evangelio, sino entre todos los individuos, este artículo resolvió que la abominación de la misa no debe ser soportada. Y sobre esto <persName type="surname" key="Wolfgang Capito" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1368362" corresp="#capiton">Capito</persName>, que es uno de los que se esfuerzan por moderar las cosas, ha escrito recientemente un libro<note n="4" place="bottom"><p>El título de esta obra es: <hi xml:lang="latinq" rend="italic">De missa, matrimonio et jure magistratus in Religione. D. Wolfgango Capitone auctore</hi> <hi xml:lang="trad">[Sobre la misa, el matrimonio y los derechos del magistrado religioso por D. Wolfgango Capito]</hi>. La Dedicatoria a Enrique VIII «<hi xml:lang="latinq" rend="italic">Summum in terris Ecclesiæ anglicanæ caput</hi> <hi xml:lang="trad">[Cabeza suprema de la Iglesia anglicana en la tierra]</hi>» está fechada el 15 de marzo de 1537.</p></note> que dedica al rey de Inglaterra, en el que enseña que es oficio de los príncipes cristianos eliminar de su país una idolatría tan execrable, si quieren cumplir con su deber como es debido. En resumen, no hay hombre de renombre hoy en día que no esté de acuerdo con esto.</p>

<p>Por eso, Señora, ya que el buen Dios, por su infinita misericordia, ha querido visitarle con el conocimiento de su nombre e iluminarla en la verdad de su santo Evangelio, reconozca la vocación a la que le llama. Porque nos ha sacado del abismo de las tinieblas en que estábamos cautivos, para que sigamos rectamente su luz sin menguar aquí ni allá, y para que busquemos más y más ser instruidos por él, aprovechando más abundantemente esa santa sabiduría de la que nos ha dado un comienzo. Y, sobre todo, guardémonos de restringir su mente, como hacen los que cierran los ojos y los oídos a la verdad evidente, contentándose con ignorar lo que el Señor quiere que sepan. No debemos hacerlo así, no sea que el Señor castigue en nosotros tal desprecio e ingratitud. Sino que debemos aplicarnos para sacar siempre el mayor provecho de la escuela de este buen maestro hasta que hayamos llegado a la perfección en su doctrina, que será cuando nos despojemos de esta carne gravosa y terrenal, rogando con este buen David que nos enseñe a hacer su voluntad. Seguramente si lo hacemos con tal celo y afecto, él nos guiará de manera a no dejarnos desviar del camino correcto. Y aunque haya en nosotros algunos vestigios de ignorancia, nos dará una revelación más completa, cuando sea oportuno, ya que lo conoce mejor que nosotros. Lo principal es saber cómo debe fructificar en nosotros su santa doctrina. Es que nos transforme en mente y corazón para que brille en nosotros su gloria, que se encuentra en la inocencia, la integridad y la santidad. Si no es así, tomamos el nombre de Dios en vano, presumiendo del conocimiento de su Evangelio. Esto no lo digo para amonestarle por hacer lo que no hace usted ahora, sino para que se confirme la obra de Dios que se ha iniciado en usted día a día. Solo le ruego, como hice desde el principio, que perdone mi sencillez. Si le place ser más instruida en esta materia, especialmente en cómo debe conducirse un cristiano con respecto a los escándalos, trataré de satisfacerle, según lo que el Señor me ha dado. Sin embargo, os envío una epístola<note n="5" place="bottom"><p>Se trata de la carta de Calvino a Luis Duchemin titulada: <hi xml:lang="latinq" rend="italic">De Fugiendis impiorum illicitis sacris et puritate christianæ religionis</hi> <hi xml:lang="trad">[Sobre la huida de los impíos, los rituales ilegales y la pureza de la religión cristiana]</hi>. Ginebra, 1537. En octavo. Esta carta, traducida al francés, se incluyó en el <bibl><title key="Recueil des Opuscules" rend="italic">Recueil des Opuscules</title>, ed. de <date when="1566">1566</date>. In-folio, <biblScope>p. 57</biblScope></bibl>.</p></note> que es adecuada para este fin, como verá, si la valora tanto que está dispuesta a dedicarle algunas horas de su tiempo. Y además un librito<note n="6" place="bottom"><p><hi rend="italic">Sobre la Cena del Señor</hi>. 1540.</p></note> que he hecho recientemente, el cual, como espero, según su brevedad, podrá servirle a usted de consuelo, sobre todo porque contiene una doctrina bastante amplia.</p>
 <closer>
      <dateline>[<placeName key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</placeName>, <date when="1541-10">1541.<note n="7" place="bottom"><p>Falta el final de esta carta en el original francés. Sólo podemos dar aquí la traducción latina insertada (<hi rend="italic">Calvini Epist. et responsa</hi>, ed. de Amsterdam p. 93) «<hi xml:lang="latinq" rend="italic">Dominus te respiciat in istà tua intirmitate, et Spiritûs sui infirmitatem tanto efficacius exerat, quæ te non minus in domo ipsius conspicuam reddat, quam in præsentis vitae conditione supra multorum sortem communem evectam voluit. Genevæ.</hi> <hi xml:lang="trad">[Que el Señor te mire en lo más profundo de tu ser, y ejerza con mayor eficacia la debilidad de su Espíritu, que te haga no menos visible en su propia casa, que ha querido, en el estado de esta vida presente, elevar por encima de la suerte común de muchos. De <placeName key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</placeName>]</hi>». La fecha aproximada de la carta nos la da el pasaje relativo a <persName type="surname" key="Wolfgang Capito" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1368362" corresp="#capiton">Capito</persName>: « <hi rend="italic">Y sobre esto <persName type="surname" key="Wolfgang Capito" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1368362" corresp="#capiton">Capito</persName>, que es uno de los que se esfuerzan por moderar las cosas, ha escrito recientemente un libro</hi>». La dedicatoria de este libro a <persName key="Enrique VIII de Inglaterra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q38370">Enrique VIII</persName> está fechada el 15 de marzo de 1537; la muerte de <persName type="surname" key="Wolfgang Capito" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1368362" corresp="#capiton">Capito</persName> tuvo lugar en noviembre de 1541, y la carta de Calvino a la <persName type="title" key="Renata de Francia" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q235841" corresp="#renee-de-france">duquesa de Ferrara</persName>, escrita desde <placeName key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</placeName> poco antes de este último acontecimiento, debe situarse probablemente en octubre de 1541, tras el regreso del reformador a esa ciudad.</p></note></date>]
      </dateline> 
      <salute></salute>
      <signed></signed>
      </closer>
  </body>
 </text>
</TEI>