<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../odd/custom_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Carta al señor párroco</title>
<editor role="Traducción y encodaje TEI">Yanet Hernández Pedraza (M2 Rare Books and Digital Humanities - UBFC)</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
  <publisher>TEI Consortium</publisher>
  <availability status="free">
    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">          Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike
         3.0 Unported License</licence>
  </availability></publicationStmt>
<sourceDesc corresp="cure_05-42">
 <bibl>
  Traducción de la versión modernizada de
  <title level="a" rend="underline">Lettre à Monsieur le curé ([mai 1542])</title> editada por 
 <editor><name>
    <forename>Yanet</forename>
    <surname>Hernández Pedraza</surname></name></editor>.
 </bibl>
 <notesStmt>
          <note>Las notas provienen de la edición de Jules Bonnet de 1854 a menos que se indique lo contrario. Las notas bajo la apelación "editoriales" y las notas de las citas en latín pertenecen a la autora de este proyecto: Yanet Hernández Pedraza.</note>
 </notesStmt>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
 <correspDesc>
  <correspAction type="sent">
  <persName>Juan Calvino</persName>
 <settlement cert="low" key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">[Ginebra]</settlement>
  <date when="1542">[1542]</date>
 </correspAction>
  <correspAction type="received">
  <name type="individuo" key="Párroco anónimo" ref="#" corresp="#cure">Párroco anónimo</name>
  <settlement cert="low" key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">[Ginebra]</settlement>
 </correspAction>
 <correspContext>
  <ref type="prev" target="#">
    <persName/>
    <date from="1500" to="1600"/>
 </ref>
 <ref type="next" target="#">
    <persName/>
    <date/>
 </ref>
 </correspContext>
 </correspDesc>
 <desc>Defensa de la doctrina de la iglesia reformada contra la acusación de ser la causa de la peste en Ginebra. Instrucción de recurrir solo a Dios por liberación.</desc>
 <list xml:id="tags">
 <term>supersticiones</term>
 <term>oraciones</term>
 <term>santidad</term>
 <term>defensa</term>
 <term>acusaciones</term>
 </list>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<opener>
<address><addrLine>Al <persName key="Párroco anónimo" ref="#" corresp="#cure" type="individuo">Señor párroco de *</persName><note n="*" place="bottom"><p>En el reverso: Respuesta a cierto párroco que escribió durante la peste en <placeName key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</placeName>, donde hay varias instrucciones singulares. -Sin fecha. -Vemos en los registros del Consejo que se declaró un brote de peste en <placeName key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</placeName> en 1542, y que durante varios años causó grandes estragos en la ciudad y en todo el <placeName key="Saboya" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q14118">país de Saboya</placeName>. El número de pacientes era inmenso. No se podían visitar sin exponerse a una muerte casi segura. Tres ministros se ofrecieron espontáneamente para cumplir este deber, Calvino, <persName key="Sebastián Castellion" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q919119" type="fullname">Sebastián Castellion</persName> y <persName key="Pierre Blanchet" ref="#" type="surname">Blanchet</persName>. <persName key="Sebastián Castellion" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q919119" type="surname">Castellion</persName>, que fue el primero en ser elegido por sorteo, declinó cobardemente este peligroso honor; <persName key="Pierre Blanchet" ref="#" type="surname">Blanchet</persName> sacrificó generosamente su vida, y las instancias de la <persName type="grupo" key="Consistorio de Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2994627">señoría de Ginebra</persName>, que temía exponer los preciosos días del Reformador, fueron el único medio de convencer a Calvino de desistir del cargo que había solicitado.</p></note></addrLine>
</address>
<dateline xml:id="opener">[Enviada a <placeName cert="low" key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">[Ginebra]</placeName>]
</dateline>
<hi rend="bold"><label type='nature'>Autógrafo original</label>. Bibl. de Ginebra. Vol. 107a. </hi>
<hi xml:id="editorNote">
[Ahora bajo la cota Ms. lat. 107a, volumen 2 (f. 371-378)]</hi>
<salute>Señor Párroco:</salute>
</opener>
<p>Reconocemos como muy cierto este punto de sus cartas de que la plaga que tenemos en nuestra ciudad es una vara de Dios, y confesamos que es justo que nos castigue por nuestras faltas y deméritos. No dudamos de que por este medio nos está amonestando a examinar nuestras conciencias, para inducirnos y traernos al arrepentimiento. Por eso aceptamos lo que dice de que es hora de volverse a Dios, de pedirle y obtener su perdón y misericordia. También vemos que en toda la cristiandad apenas hay un recoveco que no esté afectado, de lo que debemos concluir que la ira de Dios está muy encendida contra el pobre mundo. Y no es de extrañar, pues las causas son evidentes, y no hay que buscarlas muy lejos, viendo la corrupción que hay en todas partes y cómo los vicios reinan. No decimos esto para excusarnos colocándonos entre los demás, sino porque la ira de Dios nos debe ser más espantosa cuando se extiende así sobre toda la tierra como una especie de diluvio. Ahora bien, después de haber reflexionado sobre todas las cosas, no podemos ser de oto parecer, salvo que, además de los vicios que comúnmente prevalecen en todas partes, hay dos cosas entre los cristianos que provocan la ira de Dios, a saber, que algunos lo deshonran con idolatría y superstición, y en lugar de recibir su santa palabra para ser llevados al buen camino, no solo la desprecian y se burlan de ella, sino que la odian y aborrecen, y la persiguen. Nosotros, en cambio, que sabemos por su Evangelio cómo se le debe servir y honrar, no nos preocupamos de cumplir con nuestro deber, de modo que la palabra de vida es casi ociosa e inútil entre nosotros. No queremos justificarnos a nosotros mismos condenando a los demás; pues en la medida en que Dios ha querido sacarnos de las horribles tinieblas en que nos encontrábamos, e iluminarnos para darnos a conocer el camino correcto de la salvación, tanto más somos culpables, si somos negligentes en el cumplimiento de nuestro deber, como está escrito: <hi rend="italic">El siervo que conoce la voluntad de su amo, y no la cumple, será castigado más amargamente.</hi> Lucas 12. Así que no debemos asombrarnos si nuestro Señor nos visita dos veces, viendo la ingratitud que hay en nosotros, cuando no caminamos como hijos de la luz, y no producimos los frutos de la santa vocación a la que nos ha llamado. Además, Él anuncia que comenzará su juicio por su casa; es decir, corregirá primero a sus siervos. 1 Ped. 4. Pero, sin embargo, tanto más debemos considerar, por otra parte, que porque tiene sobre todo su gloria en la más alta estima; que odia y aborrece principalmente las idolatrías y supersticiones por las que es deshonrado, y se ofende más gravemente por ellas que por cualquier otra cosa. Piense un poco en lo que se hace entre vosotros. Adoran piedras y madera; invocan a los muertos; confían en cosas vanas; quieren servir a Dios con ceremonias inventadas tontamente sin Su palabra. Allí la doctrina de la verdad está enterrada, y si alguien quiere sacarla a la luz, es cruelmente perseguido. ¿Cree que Dios puede soportar tales contaminaciones y blasfemias contra su honor? San Pablo atestigua que Dios envió una plaga a Corinto porque la Cena del Señor no fue tratada con la reverencia debida. 1 Corintios 11. ¿Qué se puede esperar, entonces, ya que se ha convertido durante tanto tiempo en un sacrificio execrable, como lo es vuestra misa? Lo que decimos no necesita mucha evidencia. Mire la institución de nuestro Señor Jesús, y compárela con su misa. Allí encontrará más distancia que entre el cielo y la tierra. Así en realidad nuestro oficio sería dar gloria a Dios todos juntos de común acuerdo, confesando nuestras ofensas, cada uno en su lugar. Daniel 9. Para que, por nuestra parte, sintamos cuán grave pecado es para nosotros no recibir su gracia, como corresponde, cuando nos la presenta, y que que no vivamos en otra perfección, a la vista del conocimiento que nos ha dado de su evangelio, y de las exhortaciones que cada día se nos hacen por su mandamiento. Para que aquellos que en lugar de Su palabra siguen sus propias fantasías o tradiciones humanas, consideren una abominación muy desagradable a Dios corromper su servicio –como lo han hecho–, adherirse a falsas doctrinas, atribuir la gracia de su salvación a criaturas, volverse del uso correcto de los sacramentos, abusar de su nombre, e incluso perseguir a los testigos de Jesucristo, que se atreven a abrir la boca contra sus abusos. Y si alguno de ellos está ahora en la prosperidad, que no confíe todavía en esto. Porque siempre es costumbre de los hipócritas, y especialmente de los idólatras, jactarse, cuando la mano de Dios no les aprieta, de que han servido bien a Dios deshonrándolo con sus idolatrías, y así se endurecen en su impiedad, halagándose a sí mismos, y condenando a los demás ¿Pero qué dice nuestro Señor? <hi rend="italic">Les he hecho</hi> –dice– <hi rend="italic">todo el bien posible, y pensaron que era la renta por haberse entregado al libertinaje con sus ídolos. Sin embargo, les quitaré todo lo que les he dado, para descubrir su turbiedad y obligarles a volver a mí</hi>.</p>

<p>Ahora bien, cuando se trata de buscar por qué fechorías nos castiga Dios, y de qué manera le hemos ofendido, alega que hemos cambiado el servicio divino, y el orden de la Iglesia, que estaba tan bien instituido y observado en nuestra ciudad. Este reproche no es nuevo, pues ya se le hizo a <persName key="Jeremías" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q158825" corresp="#jeremie">Jeremías</persName> en su tiempo, como está escrito en el capítulo 44. Es que los hipócritas se quejaban, desde que se había abandonado el culto a la <persName key='Virgen María' ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q345" type="forename" corresp="#vierge_marie">Reina del Cielo</persName>, de que no había habido más que hambre, guerra y pobreza. <persName key="Lactancio" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q209102" type="surname" corresp="#lactance">Lactancio</persName>, un antiguo doctor de la Iglesia, y <persName key="Agustín de Hipona" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q8018" corresp="#saint_augustin">San Agustín</persName> también muestran que en su tiempo todas las aflicciones que habían caído sobre el mundo se atribuían al Evangelio, porque había sido la causa de la abolición de las supersticiones de los paganos, que se consideraban al servicio de Dios. Usted responderá que no es lo mismo; nosotros creemos que sí. ¿Qué hay que hacer entonces? Sería necesario investigar la verdad del asunto, para dar un buen y correcto veredicto. Ahora bien, además de que tenemos nuestras conciencias en paz ante Dios con respecto a esto, el asunto puede claramente responder por nosotros ante los hombres. Pues nadie nos ha mostrado todavía que hayamos cambiado algo de lo que Dios nos ha mandado hacer, ni que hayamos introducido alguna cosa nueva contra su persona, ni que nos hayamos apartado de la verdad para adoptar alguna mala doctrina. Por el contrario, es bien sabido que hemos reformado nuestra Iglesia según la pura doctrina de Dios, que es la regla para ponerla y mantenerla en buen estado. Es cierto que es algo odioso cambiar lo recibido. Pero el orden que nuestro Señor nos dio una vez debe ser inviolable para siempre. Por eso, cuando se ha abandonado durante un tiempo, hay que volver a ponerlo en la cima, y el cielo debe mezclarse con la tierra. No hay antigüedad ni costumbre que pueda perjudicar esto, que el gobierno de la Iglesia, establecido por la autoridad de Dios, no sea perpetuo hasta el fin del mundo, ya que Él así lo ha querido y determinado. Las razones que nos han hecho cambiar son demasiado urgentes. El primer punto del cristianismo es adorar a Dios correctamente. Ahora bien, hemos sabido que la forma de culto que usábamos era falsa y perversa, ya que no era en el espíritu de la verdad, Juan 4, sino en ceremonias externas, e incluso en formas supersticiosas. Al punto que aun no adoramos solo a Dios, sino en su lugar a piedras y maderas, pinturas, relicarios de muertos y cosas por el estilo. A la adoración de Dios se une la regla de invocarlo bien. ¿Y cómo se le invoca en todo el papado, si no es con duda y desconfianza, ya que no conocen el oficio de Jesucristo, que es ser nuestro abogado e intercesor, para obtener nuestras peticiones? Rom. 8. 1 Tim. 2. 1 Juan 2. Heb. 4. Entonces, ¿qué son las oraciones públicas sino murmuraciones o aullidos (sic) sin entendimiento? En tercer lugar, ¿cuántas blasfemias hay en atribuir la virtud del único Mediador a hombres y mujeres santos, para obtener la gracia en sus nombres y por sus méritos? Después de la invocación viene el servicio. Ahora bien, fuimos instruidos para servir a Dios mediante vanas tradiciones de hombres. Por el contrario, Él quiere y exige que tengamos solo su voluntad como norma. Deuteronomio 12. 1 Samuel 15. En cuanto a la seguridad de nuestra salvación, que es como el fundamento de todas las cosas, en lugar de ponerla en su pura misericordia, para tener nuestras conciencias tranquilas, y darle la gloria que le pertenece, se nos enseñó, como al resto del mundo, a ponerla en parte en nosotros mismos, en parte en otras criaturas. No es necesario contar todo lo demás, pues no habría fin. Para concluir, la gracia de Jesucristo estaba casi enterrada en nosotros. Cuando supimos y se nos probó claramente que todo esto era una abominación ante Dios, ¿qué habríamos hecho? ¿Nos correspondía a nosotros resistir a Dios y a su verdad? En cuanto al orden de la Iglesia, si hubiera sido de algún modo tolerable, habríamos estado muy contentos de continuarlo, pero era una Babilonia tan confusa, que no había otro remedio que renovarla. ¿Qué diremos de los sacramentos, cuyo uso se ha invertido de forma diferente a la que mandó Jesucristo nuestro Señor? ¿Cuántas ceremonias insensatas había en el bautismo que los hombres inventaron sin la autoridad de Dios? Y lo que es peor, la verdadera y pura institución de nuestro Señor fue casi abolida por tal basura. Así pues, se estimaba más el crisma que el agua, y hoy os parece casi apropiado que nuestro bautismo sea nulo; porque solo hemos conservado lo que el Señor mandó, y que los apóstoles sostuvieron y observaron. En cuanto a la Cena del Señor, esta era aun más profanada. Nuestro Señor nos la dejó en prenda, para que tuviéramos la certeza de que nuestras almas se alimentan con su cuerpo y su sangre, para hacernos partícipes de todos sus bienes, y especialmente de su muerte y pasión. Para ello, era necesario distribuirla según su mandato, incluso declarando la virtud y el fruto del misterio. Por el contrario, la habíamos convertido en un sacrificio, para hacer una nueva reconciliación con Dios por obra de un hombre, y no solo por los vivos, sino también por los muertos. El sacerdote, para usar el sacramento, se separaba de la Iglesia. Todo se hacía y se decía en una lengua desconocida, como hacen los encantadores con sus encantos. Cuando llegaba la Pascua, se daba al pueblo solo la mitad del sacramento, privándolo del cáliz en contra del mandato expreso del Maestro. No había ninguna razón para consentir tales sacrilegios. Y ahora, sin embargo, se nos reprocha haber abolido este santo sacramento. Pero el hecho muestra que lo hemos restaurado y puesto en su totalidad, donde estaba corrompido y contaminado de tantas maneras. San Pablo, queriendo corregir un abuso que había surgido entre los corintios en este sacramento, les remite a la primera ordenanza del Señor, como a un «estatuto inviolable». 1 Cor. 2. ¿Qué podíamos hacer entonces para corregir los infinitos abusos con los que se había contaminado, sino seguir esta misma regla? Que se nos demuestre, si se puede, si tenemos algo en la forma que sostenemos que no sea conforme a la institución de nuestro Señor, a la usanza de los apóstoles, y estamos dispuestos a enmendar la falta. Pero si se nos acusa sin propósito ni razón, no se nos movera a renunciar a la verdad cierta. Sin embargo, lo que nos acusa de ser culpables, lo tomamos como una obra de Dios, lo mejor que podríamos haber hecho. Sin embargo, no negamos que hemos fallado mucho en muchos aspectos, por lo que nuestro Señor nos castiga con razón, pero es en la medida en que nuestra vida no corresponde a su santa doctrina de la que hacemos profesión.</p>
<p>Del mismo modo, al exhortarnos a reducirnos a Dios para apaciguar su ira, nos conduce a medios que son más bien para provocarla e inflamarla aún más. En primer lugar, quiere que hagamos oblación del precioso cuerpo y sangre de nuestro Señor Jesús. Sabemos que esto es una costumbre entre ustedes, pero para saber si es una obra agradable a Dios, debemos indagar si es conforme a su voluntad. Ahora bien, no dice que ofrezcamos su cuerpo, sino que lo recibamos. Mat. 26, Mar. Luc. <persName   key="Pablo de Tarso" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q9200"   type="forename" corresp="#paul">Pablo</persName>. - <hi rend="italic">Tomad,</hi> –dice– <hi rend="italic">comed.</hi> En lugar de recibir el cuerpo de Jesucristo, si queremos hacer creer a Dios que le ofrecemos un sacrificio, ¿dónde encontraremos la aprobación de nuestra fantasía? Le rogamos que considere bien esta razón. Usted nos aconseja que el cuerpo de Jesucristo sea ofrecido por un sacerdote, para obtener la gracia. Respondemos que no nos dio su sacramento para tal fin, sino que es para recibirlo, para que seamos partícipes del único sacrificio eterno que solo Él ofreció, como es su oficio. Heb. 7. 8. 9. 10. Decimos además que esto es despectivo para su dignidad, ya que fue consagrado sacerdote sin sucesor ni compañero, para ofrecerse a sí mismo, porque ningún otro era digno de realizar tan excelente acto. Porque el oficio de sacrificar es mediar entre Dios y los hombres. ¿En quién pondremos nuestra fe? ¿En Jesucristo o en usted? ya que existe tal contradicción. Nos alega entonces después las hermosas procesiones generales. Pero, ¿qué se hacía allí, si no es que con gran pompa y ceremonia se quería aplacar a Dios? Nos dirá que su intención es que se hicieran con devoción. Pero, ¿qué clase de devoción es depositar la confianza en velas y antorchas, en bellas y suntuosas vestimentas, en imágenes, en relicarios de muertos? Esta ha sido siempre la forma de actuar de los paganos, como muestran las historias. Pero si tal camino es adecuado para el cristianismo, vaya usted a saber cómo. No discutimos si debemos reunirnos para hacer oraciones solemnes a Dios. Pero preguntamos que es lo que hay en las procesiones generales además de la pompa de los atuendos, las luminarias, las reliquias y demás. Ahora bien, todo esto huele a judaísmo, y es más adecuado para los paganos que para los cristianos. Gritan y cantan bien. Pero qué, está en una lengua desconocida, y por tanto en contra del mandato expreso del Espíritu Santo, 1 Cor. 14, que exige que las oraciones comunes se hagan en una lengua común, para que la gente ruda y necia pueda participar en ellas, y decir amén al final. A continuación, nos exhorta usted a invocar a la <persName key='Virgen María' ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q345" type="forename" corresp="#vierge_marie">Virgen María</persName> y a los santos, entre los que nombra especialmente a <persName key="Pedro" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q33923" type="forename" corresp="#pierre">San Pedro</persName> como patrón. Pero Dios nos llama solo a Él, prohibiéndonos recurrir a otra cosa. Sal. 49. Y con razón, porque la parte principal de su gloria reside en esto, en que lo invocamos solo a él en el nombre de Jesucristo. Pero aunque esta razón no existiera, hay muchas exhortaciones en las Escrituras para acudir a Dios con oraciones y oblaciones en tiempos de peste, guerra y hambre. Isaías 44, 45; Jer. 3; Oseas 2. No hay ni una palabra sobre la invocación de los santos. Por lo tanto, sería demasiado desconsiderado que siguiéramos lo que usted nos dice, apartándonos de la doctrina de Dios. Respecto a lo que llama <persName key="Pedro" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q33923" type="forename" corresp="#pierre">San Pedro</persName> nuestro patrón, no es otra cosa que lo que dice el profeta: <hi rend="italic">Israel, tus dioses son según el número de tus ciudades</hi>, Jerem. 2, y en aquel tiempo la intención del pueblo de <placeName key="Tierra de Israel" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q155321">Israel</placeName> no era forjar varios dioses para abolir al verdadero Dios creador del mundo. Pero como cada ciudad eligió un patrón en el que depositar su confianza, el profeta les reprocha que cada ciudad tiene su propio Dios. Lo mismo quiere usted que nosotros hagamos ahora. Pero a Dios no le agrada que tomemos otro patrón que no sea Jesucristo, que nos ha tomado a su cargo, para recomendarnos a Dios su Padre. Si alguna vez estuvimos en esta ceguera, la oscuridad ha pasado. Juan 10. Ya no es tiempo de errar, pues tenemos la claridad resplandeciente ante nuestros ojos. Pero usted ha sabido por experiencia lo rentable que era. No es cosa nueva, como hemos dicho, atribuir los beneficios de Dios a nuestras obras necias y perversas, como si por idolatría hubiéramos merecido los bienes que nos envía. Eso dicen los brujos, encantadores, adivinos y demás. Pero tenemos nuestra regla cierta, que es que la razón precede, y la experiencia la sigue. Si lo hacemos así, no desatinaremos, ni nos apartaremos aquí o allá de lo que Dios nos manda. Y encontraremos a la verdad y sin engaño que Su voluntad nunca falla a los que confían plenamente en Él. Por el contrario, al buscar otra ayuda, podemos pensar que a veces estamos mejor, pero al final nos engañaremos.</p>

<p>Así pues, que nuestro Señor Jesús le quiera abrir los ojos para que vea lo que quiere decir cuando se llama a sí mismo la única salvación, la única vida, la única santificación, la única sabiduría, la única seguridad de los hombres, para que todos nosotros, sabiendo que es así, le glorifiquemos de común acuerdo, tanto con el corazón como con la boca, y de la misma manera en todas nuestras obras, para que, como todos hemos sido bautizados en su nombre, todos tengamos la misma confesión de nuestro cristianismo.</p>

 <closer>
    <dateline><placeName></placeName><date from="1542" to="1543" when="1542">(1542-43.)</date>
      </dateline> 
      <salute></salute>
      <signed></signed>
      </closer>
  </body>
 </text>
</TEI>