<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../src/lib/odd/custom_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Carta a la señora de Budé</title>
<editor role="Traducción y encodaje TEI">Yanet Hernández Pedraza</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
  <publisher>TEI Consortium</publisher>
  <availability status="free">
    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">          Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike
         3.0 Unported License</licence>
  </availability></publicationStmt>
<sourceDesc corresp="MmeBude-1546">
 <bibl>
  Traducción de la versión modernizada de  
  <title level="a" rend="underline">Lettre à Madame de Budé ([20 ** 1546])</title> editada por 
 <editor><name> 
    <forename>Yanet</forename>
    <surname>Hernández Pedraza</surname></name></editor>.
 </bibl>
 <notesStmt>
          <note>Las notas provienen de la edición de Jules Bonnet de 1854 
            a menos que se indique lo contrario. Las notas bajo la apelación "editoriales" y las notas de las citas en latín pertenecen a la autora de este proyecto: Yanet Hernández Pedraza.</note>
 </notesStmt>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
 <correspDesc>
  <correspAction type="sent">
  <persName>Juan Calvino
  <addName type="pseudonym">Charles d'Espeville</addName> <!--si firmada bajo seudónimo, sino borrar-->
  </persName>
  <settlement key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</settlement>
  <date when="1546-01-20">[20 ** 1546]</date>
 </correspAction>
 <correspAction type="received">
  <name type="individuo" key="Roberte Le Lyeur" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q108743308" corresp="#madame-bude">Señora de Budé</name>
  <settlement cert="low" key="París" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q90" corresp="#Paris">París</settlement>
 </correspAction>
 <correspContext>
  <ref type="prev" target="#">
     <persName/>
     <date from="1500" to="1600"/>
  </ref>
  <ref type="next" target="#">
     <persName/>
     <date/>
  </ref>
</correspContext>
 </correspDesc>
 <desc>Calvino aconseja a la señora de Budé retirarse a Ginebra.</desc>
 <list xml:id="tags">
 <term>consejo</term>
 <term>exilio</term>
 <term>guía espiritual</term>
 </list>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<opener>
<address><addrLine>A la <persName type="individuo" key="Roberte Le Lyeur" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q108743308" corresp="#madame-bude">Señora de Budé</persName><note n="*" place="bottom"><p>La carta original no tiene subscripción. Pero generalmente se cree que fue dirigida por Calvino a la viuda del famoso Guillaume Budé, bisnieto del secretario del rey Carlos V, y una de las personas más cultas del Renacimiento. Al haber declarado Guillaume Budé en su testamento que deseaba ser enterrado sin ceremonia, esta circunstancia hizo suponer que había muerto en las creencias de la fe reformada. Su viuda, al no poder profesarlas libremente en París, se fue a vivir a Ginebra, a petición de Calvino (junio de 1549). La acompañaban su hija y tres de sus hijos, Louis, François y Jean de Budé, que ocuparon un rango distinguido en la República. El más conocido de los tres hermanos es Jean de Budé, señor de Vérace, amigo particular de Calvino y Teodoro de Bèze. Fue recibido como habitante de Ginebra el 27 de junio de 1549, burgués el 2 de mayo de 1555, miembro de los dos consejos en 1559, realizó varias misiones importantes ante los príncipes protestantes de Alemania, y murió en 1589, después de haber prestado brillantes servicios a su nueva patria, y de haber contribuido así a la ilustración de su familia, cuyos descendientes aún viven en Ginebra. Galiffe : <hi rend="italic">Notices généalogiques des familles genevoises, t. III, p. 83 y siguientes</hi>.</p></note></addrLine>
</address>
<dateline xml:id="opener"><settlement cert="low" key="París" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q90" corresp="#Paris">París</settlement>, <date when="1546-01-20">[20 de ** de 1546]</date>
</dateline>
<hi rend="bold"><label type='nature'>Autógrafo original</label>. Bibl. de Ginebra. Vol. 107</hi>
<hi xml:id="editorNote"> 
[Ahora bajo la cota Ms. lat. 107 (f. 21-24)]</hi>
<salute>Señorita:</salute>
</opener>
<p>Aunque tengo ocasión de alabar a Dios por el buen celo y la constancia que le está dando, según he oído del portador; sin embargo, no quise dejar de escribirle unas palabras por su conducto, pensando que mi exhortación no le sería inútil, sobre todo para ayudarle a tomar una decisión en una deliberación que en la que tiene aún muchas dudas. Se trata de retirarse para acá, para servir a Dios con la conciencia tranquila. Si le fuera posible hacerlo donde está ahora, no le aconsejaría que se mudara. Pero sé en qué cautiverio se encuentra. Si Dios le ha dado la virtud y la constancia de prepararle para la muerte, y no ceder por ningún temor a los peligros que corre, nada mejor que usar esta gracia. Pero si siente que la flaqueza de su carne le vence y le impide cumplir con su deber, pues no puede ser que su conciencia no esté en continua agitación y tormento, no queda más que buscar un remedio adecuado. Porque no es poca la perplejidad, o incluso la angustia, de sentirse culpable en una cosa tan grande; y que incluso el mal continúe tanto que no hagamos nada para terminar ofendiendo a Dios. Aunque muchos se halagan a sí mismos en este lugar, haciendo creer que es una falta leve contaminarse con supersticiones repugnantes a la Palabra de Dios, y que derogan su honor, considero que el honor de aquel a quien le debemos todo le es tan precioso, que es un pesar insoportable para usted contravenirlo cada día como se ve obligada a hacerlo. Así que no dudo que tenga un afecto singular por salir de tal pobreza, y mientras está en ella, que no esté en una maravillosa solicitud y tristeza. Ahora considere si no es una condición desafortunada languidecer allí interminablemente. Sé bien que muchos objetan que aquí tampoco somos ángeles, y que ofendemos a Dios como allí; lo cual es cierto. Pero, como dice el refrán: mal con mal no resuelve el problema. Por lo tanto, si fallamos demasiado en otros aspectos, ¿es necesario aumentar nuestra condena añadiendo al resto ese pecado tan grave, que es no dar gloria al Hijo de Dios, que se entregó por nuestra salvación?</p>

<p>Y si ha tratado de eximirse mediante el disimulo de los peligros que corre, no ha hecho nada; porque los impíos vigilan de cerca, y nunca podrá satisfacerlos si no es renunciando totalmente a Dios. Por eso no descansa ni en cuerpo ni en alma. Y habiendo declinado a Dios para complacer al mundo, en nada ha beneficiado sino para languidecer como en un trance. Me preguntará si, habiendo venido aquí, tendrá asegurado descanso para siempre. Confieso que no. Porque mientras estemos en este mundo, conviene que seamos como pájaros en una rama. Así es como Dios se complace y es bueno para con nosotros. Pero ya que se le ha dado este rincón en el que puede pasar el resto de su vida sirviéndole, si esto es de su agrado, o bien beneficiar cada vez más y hallar confirmación en Su palabra, para que esté más dispuesta a soportar la persecución cuando él así lo disponga, no es razón para rechazarlo. Siempre tenemos que cuidar que no seamos la causa de nuestra desgracia, y de buscarla según nuestro propio discernimiento, y porque no aceptamos los buenos medios que Dios nos presenta. Sé que es algo duro dejar el país de nacimiento, especialmente para una mujer mayor como usted, y de estado. Pero debemos aplazar tales dificultades con mejores consideraciones; que preferimos a nuestro país cualquier región en la que Dios sea puramente adorado; que no deseamos mejor descanso en nuestra vejez que morar en su Iglesia, donde él descansa y hace morada; que preferimos ser despreciables en un lugar donde su nombre es glorificado por nosotros que ser honrados por los hombres y robarle el honor que le pertenece.</p>


<p>Sería demasiado largo responder a todas las dudas que puedan surgirle. Pero tened siempre resuelto este punto, que debemos dejar muchas solicitudes a la Providencia de Dios, esperando que Él provea para aquellas cosas en las que nos parece que no hay salida. Y, en efecto, no hay duda de que si lo buscamos, lo encontraremos. Es decir, estará con nosotros para guiar nuestros pasos, y para cuidar de nuestros asuntos, para darles un buen orden. Es cierto que no dejaremos de estar sometidos a muchas molestias y problemas; pero pidámosle que, fortalecidos por su palabra, seamos capaces de vencerlos. Y sin embargo, tiene usted muchos ayudantes que le quitan la excusa que tienen muchos otros. Cuando a Dios le plazca guiaros, no estará tan desprovista de bienes que no tenga sustento, en lugar de muchos pobres que solo tienen gastos sin provisión. ¿Cuántas mujeres cristianas están cautivas de sus hijos? Ahora bien, nuestro Señor le ha dado esta ventaja, que tiene hijos que no solo se muestran dispuestos a librarle del cautiverio, sino que también le instan a hacerlo. Tenéis la libertad que muchos desean, la cual debería utilizar, para emplearse abiertamente al servicio de Dios. Entre los otros obstáculos que parece tener, está su hija, que aún se debe casar. Pero no la considero un impedimento, sino que ella le debe servir más bien de acicate para instarle aún más. He escuchado que la quiere usted no solo con el amor común de las madres, sino con un cariño singular. Ahora le ruego que considere cuidadosamente si será mejor para ella estar atada en matrimonio allí para permanecer en una servidumbre perpetua, o ser conducida por usted a un lugar donde sea libre para vivir cristianamente con su marido. Porque debe usted tener esta esperanza de que Dios le enviará un partido honesto, que será un consuelo tanto para usted como para ella<note n="1" place="bottom"><p>Catalina de Budé se casó, en 1550, con Guillaume de Trie, señor de Varennes, caballero del Lyonnais, que se había refugiado en Ginebra por motivos religiosos.</p></note>. Hay una cosa de la que es bueno que esté prevenida para que nada le conmueva como algo nuevo e imprevisto. Es que Satanás va a provocar un montón de problemas para revertir o retrasar la santa empresa de usted. Pero cuando haya llegado a una conclusión definitiva, no le será difícil superarlo todo. Sin embargo, aproveche la oportunidad mientras se le ofrece. Porque así como en una cosa santa debemos concluir en breve, sin aconsejar ni variar mucho, así es necesario llevar a cabo de inmediato lo que hayamos decidido, temiendo, según la fragilidad que hay en nosotros, que nos enfriemos de nuestro buen propósito.</p>

<p>Para terminar, sabiendo que todas las exhortaciones serían vanas e inútiles por mi parte, a no ser que Dios les diera virtud, haciéndolas entrar en su corazón, le ruego que le instruya a usted en la verdadera prudencia para juzgar lo que debe usted hacer, que le dé una firme constancia en la obediencia a su voluntad, que le tienda la mano y se muestre como su guía, y que le conceda esta gracia de que, apoyándose en él, sienta su asistencia en todo y en todas partes.</p>

 <closer>
      <dateline><placeName></placeName>Este <date when="1546-01-20">20 ** de 1546</date><note n="2" place="bottom"><p>En el reverso, de mano extranjera: Del 46. Creo que esta carta es para la señora Budé.</p></note>.
      </dateline> 
      <salute>Su servidor y humilde hermano,</salute>
      <signed><persName key="Charles d'Espeville" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q133821751" type="pseudonym" corresp="#espeville">CHARLES d'ESPEVILLE</persName></signed>
      </closer>
  </body>
 </text>
</TEI>