<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../odd/custom_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Carta a un nuevo creyente</title>
<editor role="Traducción y encodaje TEI">Yanet Hernández Pedraza</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
  <publisher>TEI Consortium</publisher>
  <availability status="free">
    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">          Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike
         3.0 Unported License</licence>
  </availability></publicationStmt>
<sourceDesc corresp="convertiJuin48">
 <bibl>
  Traducción de la versión modernizada de  
  <title level="a" rend="underline">Lettre à un nouveau converti (13 juin [1548])</title> editada por 
 <editor><name> 
    <forename>Yanet</forename>
    <surname>Hernández Pedraza</surname></name></editor>.
 </bibl>
 <notesStmt>
          <note>Las notas provienen de la edición de Jules Bonnet de 1854 
            a menos que se indique lo contrario. Las notas bajo la apelación "editoriales" y las notas de las citas en latín pertenecen a la autora de este proyecto: Yanet Hernández Pedraza.</note>
 </notesStmt>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
 <correspDesc>
  <correspAction type="sent">
  <persName>Juan Calvino</persName>
  <settlement key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</settlement>
  <date when="1548-06-13">13 de junio de [1548]</date>
 </correspAction>
 <correspAction type="received">
  <name type="individuo" ref="#">Nuevo creyente</name>
  <settlement key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</settlement>
 </correspAction>
 <correspContext>
  <ref type="prev" target="#">
     <persName/>
     <date from="1500" to="1600"/>
  </ref>
  <ref type="next" target="#">
     <persName/>
     <date/>
  </ref>
</correspContext>
 </correspDesc>
 <desc>Respuesta a una pregunta acerca de la misa y aliento en la fe.</desc>
<list xml:id="tags">
<term>aliento</term>
<term>misa</term>
</list>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<opener>
<address><addrLine>A un <persName type="individuo" ref="#">nuevo creyente</persName><note n="*" place="bottom"><p>Carta sin indicación de persona ni año.</p></note></addrLine>
</address>
<dateline xml:id="opener">[Enviada a <placeName key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</placeName>]
</dateline>
<hi rend="bold"><label type='nature'>Minuta original</label>. Bibl. de Ginebra. Vol. 107a.</hi>
<hi xml:id="editorNote">
[Ahora bajo la cota Ms. lat. 107a, volumen 2 (f. 347)]</hi>
<hi>La dilección de Dios nuestro Padre y la gracia de nuestro Señor Jesucristo sean y permanezcan siempre sobre usted por la comunicación de su Espíritu.</hi>
<salute>Estimadísimo hermano:</salute>
</opener>
<p>Alabo a nuestro Señor por haberle reducido al conocimiento puro y sencillo de su verdad, librándole de los errores en los que a veces deja caer a los suyos para humillarlos. Ahora bien, considere caminar en esta sencillez de la Fe, para que Dios le conforme cada vez más a ella, y para que, estando unidos en este mundo con nuestra Cabeza Jesucristo, y siendo miembros de su cuerpo, ya que tomó nuestra carne para tener plena hermandad con nosotros, y viviendo en obediencia a su Evangelio, que nos enseña a buscar en él toda nuestra salvación, usted alcance la vida prometida a los fieles, esperando que él nos resucite todos juntos a su gloria, como debemos esperar, que mientras nuestros cuerpos duermen en la tierra, nuestras almas viven con él.</p>

<p>En cuanto a la pregunta que me hace, de si no es lícito que un hombre cristiano comulgue con la Cena del Señor que se celebra en el lugar en el que usted se encuentra, la respuesta sería que sí, siempre que haya una Cena de Jesucristo. Pero cuando haya considerado todo, no hay conformidad o similitud entre la Cena del Señor y la Misa Papal, más que entre el fuego y el agua. Es cierto que las ordenanzas de Dios no pueden empeorarse por la malicia y la ignorancia de los hombres. Pero le niego que Jesucristo haya instituido la misa, sino que, a pesar de Él, esta ha sido obra de Satanás, para destruir la Cena del Señor, pues es una cosa muy contraria, ya que hacen de ella un sacrificio, atribuyendo a un acto neciamente inventado la virtud de la muerte y pasión de Jesucristo. Hay idolatrías más manifiestas, no es solo que allí se adora el pan, sino también que se reza por los que han fallecido, que se acogen al mérito y a la intercesión de los santos, y que hacen muchas cosas semejantes, que Dios rechaza. Razón por la que tampoco se le permite a los fieles comulgarse con tal superstición, que consistía antiguamente en hacer sacrificios en Betel. Porque esto está en completa contradicción con la confesión de fe que Dios requiere de nosotros. Pero como este argumento se deduce además de los libros que están expresamente escritos al respecto, le ruego que los lea con diligencia, encomendándolos a Dios, para que Él se complazca en mostrarle su voluntad, y le abra los ojos para discernir lo blanco de lo negro, y entonces creo que tendrá algo que satisfará su mente, que ya no le dará licencia para pretender en modo alguno aprobar la impiedad de los impíos. Con lo cual rogaré a nuestro buen Dios que le aumente más y más su gracia, y después de haberle declarado lo que es bueno, que le dé virtud y constancia para seguirlo y adherirse a ello.</p>

 <closer>
      <dateline>Desde <placeName key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</placeName>, este <date when="1548-06-13">13 de junio de (¿1548?)</date>.
      </dateline> 
      <salute>Su buen hermano,</salute>
      <signed><persName key="Juan Calvino">JUAN CALVINO</persName></signed>
      </closer>
  </body>
 </text>
</TEI>