<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../odd/custom_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Carta al Señor de Fallais</title>
<editor role="Traducción y encodaje TEI">Yanet Hernández Pedraza</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
  <publisher>TEI Consortium</publisher>
  <availability status="free">
    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">          Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike
         3.0 Unported License</licence>
  </availability></publicationStmt>
<sourceDesc corresp="M-Fallais-1552">
 <bibl>
  Traducción de la versión modernizada de  
  <title level="a" rend="underline">Lettre à Monsieur de Fallais (1552)</title> editada por 
 <editor><name> 
    <forename>Yanet</forename>
    <surname>Hernández Pedraza</surname></name></editor>.
 </bibl>
 <notesStmt>
          <note>Las notas provienen de la edición de Jules Bonnet de 1854 
            a menos que se indique lo contrario. Las notas bajo la apelación "editoriales" y las notas de las citas en latín pertenecen a la autora de este proyecto: Yanet Hernández Pedraza.</note>
 </notesStmt>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
 <correspDesc>
  <correspAction type="sent">
  <persName>Juan Calvino</persName>
  <settlement key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">[Ginebra]</settlement>
  <date when="1552-01">[1552]</date>
 </correspAction>
 <correspAction type="received">
  <name type="individuo" key="Jacques de Bourgogne" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q6120956" corresp="#jacques-bourgogne">Señor de Fallais</name>
  <settlement cert="medium" key="Veigy-Foncenex" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q774121" corresp="#Veigy">[Veigy-Foncenex]</settlement>
 </correspAction>
 <correspContext>
  <ref type="prev" target="#">
     <persName/>
     <date from="1500" to="1600"/>
  </ref>
  <ref type="next" target="#">
     <persName/>
     <date/>
  </ref>
</correspContext>
 </correspDesc>
 <desc>Última carta de Calvino al señor de Fallais. Ruptura de Calvino con el señor de Fallais cuando este último tomó abiertamente el partido de Jérôme Bolsec contra Calvino.</desc>
 <list xml:id="tags">
 <term>ruptura</term>
 <term>cisma</term>
 <term>amistad</term>
 <term>teología</term>
 <term>doctrina</term>
 <term>defensa</term>
 </list>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<opener>
<address><addrLine>Al <persName type="individuo" key="Jacques de Bourgogne" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q6120956" corresp="#jacques-bourgogne">Señor de Fallais</persName><note n="*" place="bottom"><p>Esta carta, la última de Calvino al <persName type="surname" key="Jacques de Bourgogne" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q6120956" corresp="#jacques-bourgogne">Sr. de Fallais</persName>, arroja luz sobre las circunstancias de su ruptura, ocasionada por el juicio de <persName key="Jérôme-Hermès Bolsec" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q677639" type="fullname" corresp="#bolsec">Jérôme Bolsec</persName>. Desterrado de <placeName key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</placeName> por sus ataques a la predestinación y sus invectivas contra Calvino, <persName key="Jérôme-Hermès Bolsec" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q677639" type="surname">Bolsec</persName> había conseguido interesar al <persName type="surname" key="Jacques de Bourgogne" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q6120956" corresp="#jacques-bourgogne">Sr. de Fallais</persName>, cuyo médico era, y quien intercedió en vano ante sus jueces: – «El Maestro Jerónimo conoce mi naturaleza más a mi alivio que cualquier otro médico que conozca... <hi rend="italic">Este es después de Dios, a quien le debo mi vida.</hi>» - Arch. de Ginebra. Cartas del 9 y 11 de noviembre de 1551. Estos pasos, dictados por un sentimiento de humanidad, probablemente no habrían molestado a Calvino, si el <persName type="surname" key="Jacques de Bourgogne" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q6120956" corresp="#jacques-bourgogne">Sr. de Fallais</persName> no se hubiera puesto del lado de <persName key="Jérôme-Hermès Bolsec" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q677639" type="surname">Bolsec</persName> demasiado abiertamente contra el reformador. Calvino se quejó amargamente: – «<hi xml:lang="latinq" rend="italic">Scribat Fallesius hominem esse non malum, et in gratiam ignoti nebulonis fam suam ludibrio prostituat...</hi> <hi xml:lang="trad">[Fallais escribe que el hombre no es malo, y a favor de impío desconocido prostituye burlonamente su reputación...]</hi>» - Carta a los ministros de <placeName key="Basilea" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q70">Basilea</placeName>, enero de 1552. Expulsado de <placeName key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</placeName> y retirado a <placeName key="Thonon" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q206165">Thonon</placeName>, <persName key="Jérôme-Hermès Bolsec" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q677639" type="surname">Bolsec</persName> supo agravar este desencuentro que los recuerdos de una larga amistad deberían haber calmado, y que terminó en una dolorosa ruptura. En una carta vehemente, Calvino, entonces enfermo y sufriendo, se despidió de su antiguo amigo, cuyo nombre tachó, cuatro años después, del prefacio de su <title key="Comentario sobre la Primera Epístola a los Corintios" ref="https://www.google.com/search?q=Comentario+sobre+la+Primera+Ep%C3%ADstola+a+los+Corintios+de+Juan+Calvino" rend="italic">Comentario sobre la Primera Epístola a los Corintios</title>, para sustituirlo por el del <persName key="Galeazzo Caraccioli" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q869836">marqués de Vico</persName>.</p></note></addrLine>
</address>
<dateline xml:id="opener">[Enviada a <placeName cert="medium" key="Veigy-Foncenex" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q774121" corresp="#Veigy">[Veigy-Foncenex]</placeName>]
</dateline>
<hi rend="bold"><label type='nature'>Minuta autógrafa</label>. Bibl. de Ginebra. Vol. 107a.</hi>
<hi xml:id="editorNote">[Ahora bajo la cota Ms. lat. 107a, volumen 2 (f. 317-318)]</hi>
<salute>Señor mío:</salute>
</opener>
<p>Como cree que tiene una buena causa contra mí, no puedo satisfacerle confesando que estoy equivocado, lo que solo sería hipocresía. Porque sé que yo mismo hace tiempo que le he contado cómo era el hombre, y esto ha sido lo común de lo que este ha cometido. Desde entonces lo ha alabado tanto, que el que me lo contaba utilizaba estas palabras, que nunca había oído hablar tanto de un hombre de mundo. Cuando usted llegaba a este punto, ya advertido por mí, tenía usted que ponerlo bien alto como para condenarnos con toda nuestra doctrina, de la que este se mostró tan enemigo mortal, incluso enfurecido y demoníaco, que no se avergonzó de escribir: <hi xml:lang="latinq" rend="italic">Deus Calvini est hypocrita, mendax, perfidus, injustus, fautor et patronus scelerum, et Diabolo ipso pejor</hi>.<note n="1" place="bottom"><p>El Dios de Calvino es hipócrita, mentiroso, traicionero, injusto, defensor y patrón del mal, y peor que el mismo diablo.</p></note> Así, sería necesario que renunciara a Dios y a su verdad, y a la salvación que espero, para poder calificarle. Su intención no es tal, yo lo creo; pero si en aras de la humanidad y la indulgencia de su mente se contenta usted con ignorar quién es el que le hace la guerra a Dios, y no solo eso, sino que, no añadiendo ninguna fe a nuestro testimonio, da ocasión de hacernos detestables, tolere, se lo ruego, que yo tenga algún celo por mantener el honor de mi señor. Pero era al menos para advertirle de ello: a lo que respondo que después de haber sido degradado así oblicuamente por usted, quería evitar exponerme a la burla. Si me hubieran advertido de las palabras que recité diez horas antes, me habría sido suficiente que usted hubiera escuchado lo que tenía en mi corazón. Se dio la ocasión de que su amigo, poco después, o al día siguiente, me preguntara si le había visto. Dije que sí, por lo que me arrepentía, y que si pasaban ustedes cien veces, tendría menos conocimiento de ustedes que de cualquier enemigo manifiesto, pues al mostrarse tan familiar, predicaban, como me habían dicho desde entonces, las alabanzas de <persName type="surname" key="Sebastián Castellion" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q919119" corresp="#castalion">Castellion</persName><note n="2" place="bottom"><p>Sebastián Castellion, antiguo regente del colegio de <placeName key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</placeName>, profesor de la universidad de <placeName key="Basilea" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q70">Basilea</placeName>. Había planteado dudas sobre la divinidad de las Escrituras, y ataca la doctrina de la predestinación.</p></note>, tan perverso en toda impiedad, que yo preferiría cien veces ser papista, como es la verdad. Su amigo me preguntó entonces si quería que usted lo supiera. Le contesté que se lo había contado a él con este fin, ya que no me había enterado a tiempo. Si él lo divulgó más, fue en contra de mi opinión y voluntad, y de su propia promesa. De haber dicho que usted estaba infestado de los errores de este monstruo, eso tendía a lo contrario de mi propósito, pues le dije que había que odiarnos <hi xml:lang="latinq" rend="italic">gratis</hi><note n="3" place="bottom"><p>de gratis (del latín)</p></note>, para alabar a tal monstruo a pesar de nosotros. El resumen es que habría soportado más dolorosamente tal insulto de todos los demás que de usted, dada la confianza que tenía en su integridad; pero que me enfadó aún más verle adherirse, sin saber por qué, a quien es más detestable que todos los papistas del mundo. Y de hecho le dije a él varias veces que no sabía cómo ni por qué, ni qué significaba. Y ya que incluso ahora le gusta a usted seguir una lección muy contraria a la que aprendí en la escuela de mi Maestro (pues usted dice que está contento de olvidar el mal que pueda haber en él; y se nos dice: <hi xml:lang="latinq" rend="italic">Videte canes, observate, notate, fugite, cavete...</hi>)<note n="4" place="bottom"><p>Vean a los hombres, contemplen, tomen nota, huyan, tengan cuidado...</p></note> ¡le dejo sus delicias! - Si he sido demasiado duro y pesado, perdóneme, usted me ha obligado a ello. Y para que sepa que no hay cólera ni malicia, le escribo esto como preparándome para comparecer ante Dios, que vuelve a afligirme con un mal que es como un espejo de muerte ante mis ojos. Le rogaré, Señor mío, que al apiadarse de mí y recibirme en gracia, Él le conserve y guíe por su Espíritu, y le aumente en toda prosperidad con la <persName key="Yolande de Brederode"   ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q56000839"   corresp="#jolande_brederode">señorita</persName> y toda su familia.<note n="5" place="bottom"><p>La historia del <persName type="surname" key="Jacques de Bourgogne" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q6120956" corresp="#jacques-bourgogne">Sr. de Fallais</persName>, desde su ruptura con Calvino, permanece envuelta en una profunda oscuridad. Dejó <placeName key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</placeName> para instalarse en <placeName key='Berna' ref='https://www.wikidata.org/wiki/Q70'>Berna</placeName>, perdió a su esposa en 1557 y contrajo un segundo matrimonio. Se desconoce la fecha y el lugar de su muerte. ¿Es cierto, como afirma <persName key="Pierre Bayle" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q214816" type="surname">Bayle</persName>, que este señor, entristecido por el espectáculo de las divisiones que había presenciado en <placeName key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</placeName>, volvió finalmente a la Iglesia católica? Es más probable, basándose en los testimonios de Calvino y <persName key="Teodoro de Beza" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q314981">Beza</persName>, confirmados indirectamente por el silencio de los historiadores de Brabante, que aunque se separó en algunos puntos de la teología calvinista, el bisnieto de <persName key="Felipe IV de Francia " ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q130969">Felipe de Borgoña</persName> no abjuró de las creencias por las que había hecho el sacrificio de su fortuna y su país. Véase <bibl>Bayle, <title key="Dictionnaire historique et critique" ref="https://artflsrv04.uchicago.edu/philologic4.7/bayle/navigate/1/562"><hi rend="italic">Dict.</hi> art</title>. <biblScope>Philippe de Bourgogne, nota G</biblScope>.</bibl>; <bibl><author>Calvino</author>, <title key="Comentario sobre la primera epístola de San Pablo a los corintios" ref="https://www.google.com/search?q=Comentario+sobre+la+primera+ep%C3%ADstola+de+San+Pablo+a+los+corintios+Calvino" rend="italic">Comentario sobre la primera epístola de San Pablo a los corintios</title>, <biblScope>dedicatoria al marqués de Vico, 24 de enero de 1556</biblScope></bibl>; y <bibl><biblScope>el prefacio</biblScope> al <title key="Comentario de Calvino sobre Josué" ref="https://www.google.com/search?q=Comentario+de+Calvino+sobre+Josu%C3%A9" rend="italic">Comentario de Calvino sobre Josué</title>, de <author>Teodoro de Beza</author></bibl>.</p></note></p>

 <closer>
      <dateline><placeName></placeName><date when="1552-01">(1552)</date>
      </dateline> 
      <salute>Su servidor,</salute>
      <signed><persName key="Juan Calvino" ref="#">JUAN CALVINO</persName>.</signed>
      </closer>
  </body>
 </text>
</TEI>