<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../odd/custom_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es" n="testms">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Carta a los Señores de Ginebra</title>
<editor role="Traducción y codificación TEI">Yanet Hernández Pedraza</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>TEI Consortium</publisher>
<availability status="free">
    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">          Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike
         3.0 Unported License</licence>
  </availability></publicationStmt>
 <sourceDesc corresp="ConseilGeneve_06-10-52">
 <bibl>
  Traducción de la versión modernizada de
  <title level="a" rend="underline">Lettre aux Seigneurs de Genève (6 octobre 1552)</title> editada por 
 <editor><name>
    <forename>Yanet</forename>
    <surname>Hernández Pedraza</surname></name></editor>.
 </bibl>
 <notesStmt>
          <note>Las notas provienen de la edición de Jules Bonnet de 1854 a menos que se indique lo contrario. Las notas bajo la apelación "editoriales" (en verde) y las notas de las citas en latín pertenecen a la autora de este proyecto: Yanet Hernández Pedraza.</note>
 </notesStmt>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
 <correspDesc>
  <correspAction type="sent">
  <persName>Juan Calvino</persName>
  <settlement cert="low" key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">[Ginebra]</settlement>
  <date when="1552-10-06">[6 de octubre de 1552]</date>
 </correspAction>
 <correspAction type="received">
  <name type="grupo" key="Consistorio de Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2994627" corresp="#conseil-geneve">Señores de Ginebra</name>
  <settlement key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</settlement>
 </correspAction>
 <correspContext>
  <ref type="prev" target="#">
     <persName/>
     <date from="1500" to="1600"/>
  </ref>
  <ref type="next" target="#">
     <persName/>
     <date/>
  </ref>
</correspContext>
 </correspDesc>
 <desc>Respuesta de Calvino a las acusaciones de Jean Trolliet con respecto a su doctrina.</desc>
 <list xml:id="tags">
 <term>respuesta</term>
 <term>defensa</term>
 <term>acusaciones</term>
 <term>doctrina</term>
 </list>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<opener>
<address><addrLine>A los <persName type="grupo" key="Consistorio de Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2994627" corresp="#conseil-geneve">Señores de Ginebra</persName><note n="*" place="bottom"><p>En el reverso, del puño y letra de Calvino: <hi rend="italic">La causa contra Trolliet.</hi> <persName type="surname" key="Jean Trolliet" ref="#">Trolliet</persName>, de <placeName key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71">Ginebra</placeName>, se hizo primero ermitaño en <placeName key="Borgoña" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q1173">Borgoña</placeName>, y vivió con una afectación de santidad. Cansado en poco tiempo de ese papel, regresó poco después a Ginebra y buscó el cargo de ministro, del que fue apartado por la influencia de Calvino, al que profesaba un odio irreconciliable. Entonces se dio a conocer en las filas del partido libertino por la violencia de sus ataques contra el reformador. Incriminó sus escritos y se ofreció a demostrar que, en el libro de la <title key="Institución de la religión cristiana" ref="https://es.wikipedia.org/wiki/Institución_de_la_religión_cristiana" rend="italic">Institución Cristiana</title>, Calvino había hecho de Dios el <hi rend="italic">autor del pecado</hi>. Estas acusaciones, repetidas una y otra vez por los adversarios de la Reforma, y respaldadas engañosamente por la autoridad de <persName type="surname" key="Felipe Melanchthon" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q76325">Melanchthon</persName>, provocaron animados debates que solo fueron apaciguados a medias por la sentencia de los <persName type="grupo" key="Consistorio de Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2994627">señores de Ginebra</persName>, que aprobaron la <title key="Institución de la religión cristiana" ref="https://es.wikipedia.org/wiki/Institución_de_la_religión_cristiana" rend="italic">Institución Cristiana</title>, al tiempo que declaraban que <persName type="surname" key="Jean Trolliet" ref="#">Trolliet</persName> era un «hombre de bien», por consideración al partido al que pertenecía. Todos los documentos relativos a la controversia de Calvino con <persName type="surname" key="Jean Trolliet" ref="#">Trolliet</persName> se encuentran en el vol. 145 de los Mss. de la Bibl. de Ginebra. <add>[Esta nota ha sido ligeramente editada por la editora del proyecto]</add></p></note></addrLine>
</address>
<dateline xml:id="opener">[Enviada a <placeName cert="low" key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">[Ginebra]</placeName>]
</dateline>
<hi rend="bold"><label type='nature'>Minuta original</label> corregida por Calvino. Bibl. de Genève. Vol. 145</hi>
<hi xml:id="editorNote">[Ahora bajo la cota Ms. fr. 145 (f. 2-7)]</hi>
<salute></salute>
</opener>
<p>Respuesta de Juan Calvino, ministro de la palabra de Dios en la Iglesia de Dios, presentada este jueves, 6 de octubre de 1552, a nuestros magníficos señores, los síndicos y el consejo, contra el escrito producido el lunes de la semana pasada por el señor <persName type="surname" key="Jean Trolliet" ref="#" corresp="#trolliet">Trolliet</persName>.</p>

<p>En primer lugar, señores, en cuanto a lo que él llama su escrito de apoyo a la disputa que tuvo contra mí, no sé qué es lo que alega ni qué propósito tiene al decirlo, como no sea el de ganarse una reputación entre los ignorantes por haber disputado contra Juan Calvino. Y sus Excelencias saben cuál fue todo el procedimiento, que se quedó confuso, sin tener nada que responder, excepto que no lo entendía. Por eso sería bueno que él renunciara a esta gloria, que ya le ha incitado demasiado a causar problemas y enfados sin razón, tanto a él como a los demás. Porque si hubiera caminado con modestia, como es debido, según su medida, jamás hubiera provocado esta contienda.</p>

<p>Pero lo principal es que pretende apoyar lo que ha traído contra mí, y sin embargo disfraza el todo. Pues el diferendo que se discutió el primer día de septiembre era que él me imponía que hago a Dios autor del pecado, lo cual negaba, incluso con la protesta que tal delito merecía, pues es una blasfemia demasiado execrable. A continuación, se esforzó por demostrarlo, alegando los pasajes que recita en su escrito. Por lo tanto, el punto de nuestra causa radica en esto, si he hecho a Dios la causa del mal y del pecado, o no, como ha mantenido en la presencia de ustedes más de diez veces. Y sin esto no había ninguna dificultad en cuanto al primer punto. Porque no niego lo que he escrito. Pero yo digo que debemos resistirnos a aplicar la palabra pecado a Dios, viendo que en él no hay más que toda la equidad y la justicia, incluso que él es la regla y la fuente de ellas. Por eso me asombra que no se avergonzara de negarlo. Sea como fuere, si se obstina en su negatividad, le pido, como dictan el derecho y la razón, que tenga a bien, antes de pasar, ordenar a su secretario que me avise. Porque no puedo ni debo permitir que tal reproche se me haya (¿recriminado?)<note n="1" place="bottom" type="editorial"><p>Esta palabra es difícil de leer en el original en francés, de ahí que Jules Bonnet la haya transcrito entre paréntesis con un signo de interrogación. El término más propable es el verbo «improperer» que se deriva del latín «improperare» (reprochar). Esta lectura se corresponde con el contexto donde Calvino evoca un reproche que se le habría hecho. Aquí se traduce como «recriminar» en una frase un poco inusual para transmitir el estilo del original, dado que el término original está actualmente en desuso y proviene de un registro culto. [Nota editorial]</p></note>, sin que yo me purgue de él como es debido.</p>

<p>Además, en las frases que pone en su relato, tomadas de mi <title key="Institución de la religión cristiana" ref="https://es.wikipedia.org/wiki/Institución_de_la_religión_cristiana" rend="italic">Institución</title>, me hace un gran daño, en tanto que son palabras cortadas. E incluso mezcla y entremezcla entre la doctrina que es mía, las objeciones que se hacen allí en la persona de los blasfemos. Ya debía él avergonzarse mucho cuando yo demostraba que por este medio se podía imputar a San <persName key="Pablo de Tarso" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q9200" type="forename" corresp="#paul">Pablo</persName> el llamar a Dios injusto. Pero lo que se empeña en hacer de esta manera no se debe en absoluto soportar. Por eso lo que trae del folio 461 en la primera página, está mal planteado, y en contra de la verdad de mi intención, viendo que amontona allí lo que recito de los impíos, a quienes reprendo y condeno<note n="2" place="bottom"><p>«Puesto que todos estamos corrompidos y contaminados de vicios, no puede ser que Dios no nos odie, y esto no con crueldad tiránica, sino con razonable equidad. Que todos los hijos de Adán se presenten a disputar y argumentar contra su Creador, porque por Su eterna Providencia, en vista de su natividad, han sido consagrados a la calamidad perpetua. Cuando Dios, por el contrario, los ha llevado a reconocerse a sí mismos, ¿qué pueden murmurar contra esto? Si todos ellos son tomados de una masa corrupta, no es de extrañar que estén sujetos a la condenación. Por lo tanto, que no acusen a Dios de iniquidad, porque por su juicio eterno se les condena a condenación, a la que les lleva su propia naturaleza.» -<title key="Institución de la religión cristiana" ref="https://es.wikipedia.org/wiki/Institución_de_la_religión_cristiana" rend="italic">Institution de la religion chrétienne</title>, ed. 1551, p. 461.</p></note>.</p>

<p>Sin embargo, confieso suficientemente que he escrito que Dios no solo previó, sino que ordenó la caída de Adán, lo cual sostengo que es cierto<note n="3" place="bottom"><p>«El primer hombre cayó, porque Dios lo juzgó conveniente. No sabemos por qué lo juzgó así. Sin embargo, es cierto que solo lo determinó por lo que vio que hacía para gloria de su nombre. Por lo tanto, el hombre tropieza, ya que fue ordenado por Dios, pero tropieza a causa de su vicio.» -<title key="Institución de la religión cristiana" ref="https://es.wikipedia.org/wiki/Institución_de_la_religión_cristiana" rend="italic">Instit. de la relig. chrét.</title> ed. de 1551, p. 463.</p><p>«Aunque por la eterna Providencia de Dios el hombre fue creado para llegar a esta miseria en la que se encuentra, este tomó la materia de ella de sí mismo, y no de Dios. Porque no pereció por ninguna otra razón, excepto porque degeneró de la naturaleza pura que Dios le había dado, hacia la perversidad.» -<hi rend="italic">Ibidem</hi> p. 464.</p></note>, no sin buenas razones y testimonios de la Sagrada Escritura. La otra parte, sin tocar las pruebas que aporto, dice que he hablado mal, y no aporta nada que demuestre que esto es así, salvo que le agrada saltar a esta conclusión. Vean, señores, si esto es justo.</p>

<p>Sobre la segunda proposición.</p>

<p>En cuanto a su acusación de que escribí que el hombre está por ordenanza y voluntad de Dios obligado a pecar, desearía, como he dicho tantas veces, que no se me impusiera esta jerga monjil, que nunca he utilizado. Y, de hecho, solo las cucarachas piaban de esta manera, según su barbarie. Por lo tanto, consideremos la doctrina, tal y como la expongo. Y confieso que los impíos pecan por necesidad, y que tal necesidad es de ordenanza y voluntad de Dios, pero también añado, sin embargo, que tal necesidad es sin coacción, de modo que el que peca no puede decir por excusa que está obligado. Y pruebo esta doctrina tan bien y debidamente por la Sagrada Escritura que es imposible que ningún hombre vivo la resista. Y me asombra que la otra parte no muestrara su sutileza al reprenderme en lo que digo ante ustedes, e incluso al ocultar las pruebas que hago más que evidentes en mis libros. Dice que ha mantenido lo contrario sin querer ni poder aprobar mi opinión. Aunque fuera la persona más culta del mundo, seguiría siendo demasiado usurpar su autoridad para querer ser creído respondiendo simplemente que no quiere ni puede consentir lo que se le propone. Tanto menos hay razón para que un hombre que apenas tiene práctica en la Sagrada Escritura, y que no es un juez competente en materia de teología, vea que, por su mera fantasía, aquellos a quienes Dios habrá dado la gracia de ser un poco más entendidos en esta materia sean reprobados. Ahora, magníficos señores, si las pruebas que han escuchado no son suficientes para ustedes, me ofrezco a producir pruebas más extensas, como y cuando quieran. Y para lo demás me baso en lo que contiene el Libro de la Predestinación y Prudencia de Dios<note n="4" place="bottom"><p>Este es el libro: <hi xml:lang="latinq" rend="italic">De æterna Dei prædestinatione et providentia</hi> <hi xml:lang="trad">[Sobre la predestinación y la providencia eterna de Dios]</hi>, Ginebra, 1550, en octavo; traducido al francés el mismo año.</p></note>.</p>

<p>Sobre las contradicciones que el señor <persName type="surname" key="Jean Trolliet" ref="#" corresp="#trolliet">Trolliet</persName> ha imaginado.</p>

<p>La otra parte piensa que me contradigo cuando enseño que el hombre debe buscar más bien la causa de su condenación en su naturaleza corrupta que en la predestinación de Dios, y no ve que allí digo expresamente que hay dos causas, una que está oculta en el consejo eterno de Dios, y la otra que es bien patente, en el pecado del hombre. Ahora bien, como confiesa que esto es cierto, se condena a sí mismo por su propia boca y firma. Y acepto de buen grado esta confesión, que demuestra que nunca ha comprendido ni un solo punto de la causa que tan audazmente debate. Este es, pues, señores, el quid de toda la cuestión, que digo que todos los réprobos se convencerán por su propia conciencia de que son culpables, y por tanto de que su condenación es justa, y que hacen mal en dejar lo que es del todo evidente para entrar en el estrecho consejo de Dios, que es inaccesible para nosotros. Sin embargo, la Escritura nos muestra que Dios predestinó a los hombres para el fin que quería que tuvieran. Pero por qué y cómo se hace esto no debemos saberlo, porque no se nos declara.</p>

<p>En cuanto a la contradicción que la parte contraria piensa plantear de la segunda página del folio 463; es maravilloso que después de haber sido despedido con tanta vergüenza de una objeción tan frívola, vuelva a ella. Digo aquí que es perverso entrar en los secretos de Dios adonde no se puede llegar, para buscar el origen de la condenación de los hombres, y dejar atrás la corrupción de la naturaleza de estos de la cual procede notoriamente. Sin embargo, esto no quiere decir que el consejo de Dios no domine en grado soberano para disponer de todas las cosas, aunque las causas próximas aparezcan ante nuestros ojos. Es como si alguien quisiera encontrar una contradicción en estas palabras, que son todas de la Sagrada Escritura: Que el hombre no se nutre de su propio trabajo o industria, sino solo de la gracia de Dios. Que no es la virtud o la influencia del sol lo que hace que la tierra dé frutos, sino la pura gracia de Dios. Que no es el pan lo que nos sostiene y alimenta, sino el vigor que Dios nos inspira por su bondad. Y, por el contrario, que el perezoso pasará hambre con razón. Igualmente, que la tierra nos negará la comida. De igual manera, que somos sostenidos y confirmados por el pan. Ahora bien, la solución es demasiado fácil, cuando se sepa distinguir entre la causa soberana y las que son inferiores, y más próximas al sentido humano.</p>

<p>Sobre las frases tomadas del libro de <persName type="surname" key="Felipe Melanchthon" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q76325" corresp="#melanchthon">Melanchthon</persName><note n="5" place="bottom"><p>Este es el famoso libro de los <hi rend="italic">Lugares Comunes</hi> (<hi rend="italic">Loci theologici</hi>) traducido al francés por Calvino: <hi rend="italic">La somme de théologie ou lieux communs de Mélanchthon</hi>, traducidos del latin por Juan Calvino, con un prefacio. 1546, en octavo.</p></note>, confieso que Dios no es el autor del pecado. Incluso he mantenido este artículo de fe mediante libros expresos con la firmeza que se le exigiría a un fiel servidor de Dios. Por lo tanto, es superfluo poner esta proposición en disputa entre nosotros. Sin embargo, confieso, como ya he dicho más arriba, que el modo de enseñar de Melancthon es diferente al mío. También les he mostrado, magníficos señores, de dónde venía esto. Es que Melancthon, siendo un hombre temeroso, para no dar ocasión a los curiosos de indagar demasiado en los secretos de Dios, quiso acomodarse demasiado al sentido común de los hombres. Y por este medio habló más como un filósofo que como un teólogo, en cuanto a la causa presente, al no tener lo que él muestra al final mejor autoridad para detenerse en ello que la de Platón. Y luego en particular llama a su opinión la media que quiere, como si confesara que nada entre dos aguas, lo cual la parte contraria debía apreciar un poco mejor<note n="6" place="bottom"><p>No deja de ser interesante comparar este juicio de Calvino sobre <persName type="surname" key="Felipe Melanchthon" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q76325">Melanchthon</persName> con el que figura en el prefacio de los <hi rend="italic">Lugares comunes</hi>: «Veo que el autor, siendo un hombre de profundos conocimientos, no ha querido entrar en disputas sutiles, ni tratar los temas con un nivel de artificio tan elevado como el que le hubiera sido fácil utilizar. Sino que se rebajó tanto como pudo, teniendo en cuenta solo la edificación. Esta es ciertamente la moda y el estilo que deberíamos mantener, si no fuera porque los adversarios nos obligan con sus cavilaciones a apartarnos de este tren.... Y lo mismo ocurre con la predestinación, porque hoy en día hay muchos espíritus inconstantes que solo se dedican a la curiosidad, y no tienen medida alguna en este asunto. Queriendo prever este peligro, él ha preferido tocar solo lo que es necesario saber, dejando el resto como enterrado, solo deduciendo todo lo que bien pudiera dar paso a muchas disputas perplejas y confusas, de las que sin embargo no se obtiene ningún fruto de buena instrucción. <hi rend="italic">Confieso que no se debe suprimir nada lo que Dios ha querido revelarnos por medio de las Escrituras, pase lo que pase</hi>; pero el que pretende enseñar en beneficio de los lectores merece ser disculpado si se detiene en lo que sabe que es más conveniente, pasando ligeramente por encima o dejando atrás de lo que no espera tal provecho.»</p></note>.</p>

<p>Además, magníficos señores, quien quiere ponernos en combate a <persName type="surname" key="Felipe Melanchthon" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q76325" corresp="#melanchthon">Melanchthon</persName> y a mí, nos hace un gran daño a ambos y en general a toda la Iglesia de Dios. Honro a <persName type="surname" key="Felipe Melanchthon" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q76325" corresp="#melanchthon">Melanchthon</persName> tanto por el excelente conocimiento que hay en él, como por sus virtudes, y especialmente porque ha trabajado fielmente para apoyar el Evangelio. Si le encuentro un fallo, no se lo oculto, ya que él me da la libertad de hacerlo. Por su parte, hay más que testigos suficientes que saben cuánto él me ama. Y sé que odiará a quienes se amparen en él para denigrar mi doctrina en manera alguna. Y también esa gente solo busca crear cizaña y escándalos para impedir el curso del Evangelio. No me entretengo en reprobar las proposiciones que trae la parte contraria, en las que <persName type="surname" key="Felipe Melanchthon" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q76325" corresp="#melanchthon">Melanchthon</persName> no satisface a ningún ilustrado, porque se doblega por una prudencia demasiado humana, no atreviéndose a decir lo que sabe que es verdad, porque teme que no todos puedan oírlo. Para terminar, he presentado cartas de su puño y letra, en las que aparece lo que digo. Pero aun así, cuando se le da esta licencia a la parte contraria de llegar a la conclusión que bien le parezca, y de tomar las resoluciones que considere oportunas sobre los escritos de las personas doctas, estarían ustedes en su misericordia de recibir tres sacramentos entre los cuales estará la confesión, porque <persName type="surname" key="Felipe Melanchthon" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q76325" corresp="#melanchthon">Melanchthon</persName> así lo sostiene. Lo digo solo para que aprenda a conocerse mejor a sí mismo, para que no sea tan excesivo como para lanzarse al campo.</p>

<p>En cuanto a mí, magníficos señores, teniendo la certeza en mi conciencia de que lo que he enseñado y escrito no es está en mi mente, sino que lo tengo de Dios, debo mantenerlo, si no quería traicionar la verdad, como creo que ya he defendido lo suficiente. Y si les parece bien, me ofrezco una vez más a defenderla más ampliamente, hasta que la otra parte se convenza de que me he acusado erróneamente contra toda verdad y razón<note n="7" place="bottom"><p>He aquí la sentencia pronunciada por los <persName type="grupo" key="Consistorio de Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2994627">señores de Ginebra</persName>:</p><p>«Miércoles nueve de noviembre de 1552. Habiendo escuchado en consejo a los honorables y sabios ministros de la palabra de Dios, el señor <persName type="fullname" key="Guillaume Farel" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q435456">Guillaume Farel</persName> y el señor <persName type="fullname" key="Pierre Viret" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q123337">Pierre Viret</persName>Pierre Viret, y después de ellos, al honorable señor Juan Calvino, ministro de esta ciudad de <placeName key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71">Ginebra</placeName>, y al noble <persName type="fullname" key="Jean Trolliet" ref="#">Juan Trolliet</persName>, también de <placeName key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71">Ginebra</placeName>, en sus declaraciones y réplicas que ya se han debatido de la <title key="Institución de la religión cristiana" ref="https://es.wikipedia.org/wiki/Institución_de_la_religión_cristiana" rend="italic">Institución cristiana</title> de dicho señor Calvino, y bien considerado todo esto, el <orgName key="Pequeño Consejo" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q686646">Consejo</orgName> ha decidido y concluido que, habiendo sido oídas y entendidas todas las cosas, este ha pronunciado y declarado y pronuncia y declara que el dicho libro de la <title key="Institución de la religión cristiana" ref="https://es.wikipedia.org/wiki/Institución_de_la_religión_cristiana" rend="italic">Institución</title> del dicho Calvino está bien y santamente hecho, y que su santa doctrina es doctrina de Dios, y que se le tiene por un buen y verdadero ministro de esta ciudad, y que de ahora en adelante no se le permitirá a nadie hablar en contra del dicho libro o de la dicha doctrina. Ordenemos a los partidos y a todos que se adhieran a esto.»</p><p>Mis señores síndicos y Consejo.   ROSET.</p></note>.</p>

 <closer>
      <dateline><placeName></placeName>(<date when="1552-10-06">6 de oct. de 1552</date>.)
      </dateline> 
      <salute></salute>
      <signed></signed>
      </closer>
  </body>
 </text>
</TEI>