<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../odd/custom_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Carta al Rey de Inglaterra (Eduardo VI)</title>
<editor role="Traducción y encodaje TEI">Yanet Hernández Pedraza</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
  <publisher>TEI Consortium</publisher>
  <availability status="free">
    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">          Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike
         3.0 Unported License</licence>
  </availability></publicationStmt>
<sourceDesc corresp="roiANgleterre03-53">
 <bibl>
  Traducción de la versión modernizada de  
  <title level="a" rend="underline">Lettre au Roi d'Angleterre (Edouard VI) (12 de mars 1553)</title> editada por 
 <editor><name> 
    <forename>Yanet</forename>
    <surname>Hernández Pedraza</surname></name></editor>.
 </bibl>
 <notesStmt>
          <note>Las notas provienen de la edición de Jules Bonnet de 1854 
            a menos que se indique lo contrario. Las notas bajo la apelación "editoriales" y las notas de las citas en latín pertenecen a la autora de este proyecto: Yanet Hernández Pedraza.</note>
 </notesStmt>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
 <correspDesc>
  <correspAction type="sent">
  <persName>Juan Calvino</persName>
  <settlement key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</settlement>
  <date when="1553-03-12">12 de marzo de 1553</date>
 </correspAction>
 <correspAction type="received">
  <name type="individuo" key="Eduardo VI de Inglaterra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q83229" corresp="#edouard-VI">Rey de Inglaterra</name>
  <settlement cert="medium" key="Londres" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q84" corresp="#londres">Londres</settlement>
 </correspAction>
 <correspContext>
  <ref type="prev" target="#">
     <persName/>
     <date from="1500" to="1600"/>
  </ref>
  <ref type="next" target="#">
     <persName/>
     <date/>
  </ref>
</correspContext>
 </correspDesc>
 <desc>Intercesión de Calvino ante el rey de Inglaterra a favor de un gentilhombre perseguido a causa de la religión.</desc>
 <list xml:id="tags">
 <term>intercesión</term>
 <term>persecución</term>
 <term>religión</term>
 </list>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<opener>
<address><addrLine>Al <persName type="individuo" key="Eduardo VI de Inglaterra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q83229" corresp="#edouard-VI">Rey de Inglaterra</persName><note n="*" place="bottom"><p><persName key="Eduardo VI de Inglaterra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q83229" corresp="#edouard-VI">Eduardo VI</persName>, hijo de <persName key="Enrique VIII de Inglaterra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q38370">Enrique VIII</persName> y <persName key="Juana Seymour" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q182637">Juana Seymour</persName>, rey de Inglaterra en 1547, murió a los 16 años el 8 de julio de 1553. Diligente en el estudio y en los negocios, y con una extrema facilidad para el aprendizaje, fue instruido en las lenguas antiguas y en la literatura extranjera; dotado también de una razón precoz y de una aguda sensibilidad, hizo gala de un carácter amable y de una mente recta y amor por la justicia. Apoyaba la causa de la Reforma (...)[Nota de la editora: según la nota de la página 325 de la edición de Jules Bonnet de 1854 de las cartas de Calvino]</p></note></addrLine>
</address>
<dateline xml:id="opener">[Enviada a <placeName cert="medium" key="Londres" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q84" corresp="#londres">Londres</placeName>]
</dateline>
<hi rend="bold">Copia. Bibl. imp. Coll. Dupuy, vol. 102.</hi>
<hi xml:id="editorNote"> 
  <hi rend="italic">Ahora en la Biblioteca Nacional de Francia [Gallica] bajo la cota <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100342104/f20.item">Recueil de lettres de Calvin et d'autres théologiens du XVI siècle (f. 20)</ref></hi>
  <hi>[<label type='nature'>Original</label> en el Ms. lat. 107 (f. 35). Bibl. de Ginebra]</hi>
  <hi rend="italic"><hi rend="superscript">*</hi> Falta el último párrafo y la firma en el original; falta el folio siguiente que contiene la firma.</hi>
</hi>
<salute>Señor:</salute>
</opener>
<p>Bien que si tuviera que hacer una petición para mí mismo, no me atrevería a hacerlo, creo, sin embargo, que no tomará a mal que haga una petición en nombre de otros, habiendo oído la necesidad que me obliga a hacerlo, y los méritos de la causa que no le es menos encomiable a usted que a mí. Se trata, Señor, de que hay un caballero francés preso en <placeName key="París" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q90" corresp="#paris">París</placeName><note n="1" place="bottom"><p>Este señor, cuyo nombre se desconoce, mantuvo una relación epistolar con Calvino, su compatriota y amigo. Poco antes de su arresto, este escribió a Calvino acerca de un incendio que había destruido casi por completo la ciudad de <placeName key="Noyon" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49831">Noyon</placeName>, perdonando la casa del Reformador: «No dudo -decía- que Dios no haya querido dejar este testimonio contra los de su ciudad, que ocho o diez días antes, habían quemado en pintura al <persName key="Laurent de Normandie" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q15967055">señor de Normandía</persName> y a los demás...». Carta de Calvino en latín, del 15 de febrero de 1553.</p></note>, por unas cartas que le escribió inesperadamente a uno de nuestros amigos, que era teniente real en la ciudad de <placeName key="Noyon" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q49831">Noyon</placeName>, de la que soy oriundo, y que se ha retirado para acá<note n="2" place="bottom"><p><persName key="Laurent de Normandie" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q15967055">Laurent de Normandie</persName></p></note>; y también de que dicho caballero ya era considerado sospechoso en materia de religión. Y como era un hombre de cierta calidad, fue vigilado, lo que fue la causa de su captura. Ahora bien, si mi testimonio tiene algún peso para Su Majestad, puedo asegurarle, Señor, que es un hombre de tan buena mente, excelente en toda honestidad y virtud, y dotado de gracias que merecen ser amadas y apreciadas, y sobre todo confirmado en el temor de Dios, como se puede conocer. Sé que este elogio es elevado, pero si lo hubiera conocido, Señor, no tengo duda de que lo juzgaría como tal, y sabría que no exagero. Ahora bien, siendo amado por todos, grandes y pequeños, incluso por el <persName key="Antonio de Borbón" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q310334" corresp="#vendome">señor de Vendôme</persName> y otros príncipes, solo existe la querella de Jesucristo, por la que él es odiado o rechazado, la cual le es tan favorable, Señor, que espero que no se niegue a ayudarle, si hay un modo. Sé que Su Majestad no puede ayudar a todos los que trabajan y son perseguidos por el Evangelio, como sería deseable. Pero cuando tenga a bien emplearse en favor del que está en cuestión, tenga por seguro, Señor, que en la persona de un solo hombre aliviará a muchos de ellos, que ahora están muy asombrados, como también los enemigos de la verdad piensan que celebrarán sus triunfos cuando hayan llegado al final. Pero para no molestar más a Su Majestad, no le daré más cuenta del hecho, que podrá, si lo desea, escuchar más claramente del caballero que es portador de la presente. Solo le ruego en nombre de Dios tan afectuosamente como sea posible, e incluso con un deseo tan grande como el que tendría por mi propia vida, que tenga usted la bondad de concederme esta petición, para pedir al rey de Francia que le deje a él salir de su país con su mujer también detenida, y lo que pueda sacar de sus bienes. Al hacer esto, no solo me obligará a pedir a Dios por su prosperidad cada vez más, sino a un número infinito de buenos fieles.</p>

<p>Señor, habiéndome encomendado tan humildemente como puedo a su buena gracia, ruego a nuestro buen Dios que le tenga bajo su santa protección, y que le gobierne por su espíritu con toda prudencia, rectitud y fuerza, y que haga florecer cada vez más su corona.</p>

 <closer>
      <dateline>Desde <placeName key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Ginebra</placeName>, este <date when="1553-03-12">12 de marzo de 1553</date>.
      </dateline> 
      <salute>Su muy humilde y obediente servidor,</salute>
      <signed><persName key="Juan Calvino" ref="#">JUAN CALVINO</persName>.</signed>
      </closer>
  </body>
 </text>
</TEI>