<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../odd/custom_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Carta a los fieles de Lyon</title>
<editor role="Traducción y codificación TEI">Yanet Hernández Pedraza</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
  <publisher>TEI Consortium</publisher>
  <availability status="free">
    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">          Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike
         3.0 Unported License</licence>
  </availability></publicationStmt>
<sourceDesc corresp="fidelesLyon_1542_05">
        <bibl>
          Traducción de la versión modernizada de
          <title level="a" rend="underline">Lettre aux Fidèles de Lyon (mai 1542)</title> editada por 
          <editor>
            <name>
              <forename>Yanet</forename>
              <surname>Hernández Pedraza</surname>
            </name>
          </editor>.
        </bibl>
 <notesStmt>
          <note>Las notas provienen de la edición de Jules Bonnet de 1854
          a menos que se indique lo contrario. Las notas bajo la apelación "editoriales" (en verde) y las notas de las citas en latín pertenecen a la autora de este proyecto: Yanet Hernández Pedraza.</note>
 </notesStmt>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
 <correspDesc>
  <correspAction type="sent">
  <persName>Juan Calvino</persName>
  <settlement key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Villefranche</settlement>
  <date when="1542-05">mayo de 1542</date>
 </correspAction>
 <correspAction type="received">
   <name type="grupo" key="Iglesia de Lyon" ref="#" corresp="#eglise_Lyon">Fieles de Lyon</name>
  <settlement cert="high" key="Lyon" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q456" corresp="#lyon">Lyon</settlement>
 </correspAction>
 <correspContext>
  <ref type="prev" target="#">
     <persName/>
     <date from="1500" to="1600"/>
  </ref>
  <ref type="next" target="#">
     <persName/>
     <date/>
  </ref>
</correspContext>
 </correspDesc>
 <desc>Carta que advierte a los fieles de Lyon de los actos de un monje carmelita apóstata que había predicado la Cuaresma anterior en Lyon y que denigró a Calvino y a sus colegas.</desc>
<list xml:id="tags">
<term>advertencia</term>
<term>defensa</term>
<term>iglesia</term>
<term>relato</term>
<term>leyes eclesiásticas</term>
<term>ministerio</term>
</list>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<opener>
<address><addrLine>A los <persName type="grupo" key="Iglesia de Lyon" ref="#" corresp="#eglise_Lyon">fieles de Lyon</persName>
<note n="*" place="bottom" type="source">
                     <p>Al dorso: Carta contra el Carme. Sin fecha. Una carta latina de Calvino a <persName key="Guillaume Farel" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q380482" type="surname">Farel</persName>, del 10 de mayo de 1542, sobre el mismo tema, nos da la fecha desconocida, y nos informa que este carmelita, que se unió a la Reforma, era de <placeName key="Lyon" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q456">Lyon</placeName> «<hi xml:lang="latinq" rend="italic">Venit Carmelita lugdunensis a quo non frustra timuimus</hi>». <hi xml:lang="trad">[Ha llegado un carmelita de Lyon, a quien no hemos temido en vano.]</hi> Juan Calvino advierte a los fieles de esta ciudad que se cuiden de este falso hermano.</p>
              <p>La <persName type="grupo" key="Iglesia de Lyon" ref="#">Iglesia de <placeName key="Lyon" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q456">Lyon</placeName></persName>, una de las más gloriosas de la Reforma francesa, se originó en las predicaciones de un antiguo monje jacobino, <persName key="Alexandre Camus" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2833517">Alexandre Camus</persName>, apodado <persName key="Alexandre Camus" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2833517">Laurent de la Croix</persName>, que fue martirizado en <placeName key="París" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q90">París</placeName> en 1535. Los primeros miembros de esta Iglesia fueron comerciantes «algunos orfebres y otros de la ciudad», que se reunían en secreto. La obra iniciada por <persName key="Alexandre Camus" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2833517">Alexandre Camus</persName>, fue continuada valientemente por <persName cert="low" key="Jean Le Fèvre" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q3173076">Jean Fabri (Le Fèvre)</persName> que encontró continuadores piadosos en los ministros <persName type="fullname" key="Pierre Fournelet" ref="#">Pierre Fournelet</persName> y <persName key="Claude Monnier" type="fullname" ref="#">Claude Monnier</persName>, antes de la época de las grandes persecuciones.</p>
                  </note></addrLine>
</address>
<dateline xml:id="opener">[Enviada a <placeName key="Lyon" corresp="#lyon" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q456">Lyon</placeName>]</dateline>

<hi rend="bold"><label type="nature">Minuta original</label>. Biblioteca de Ginebra. Vol. 145.</hi>
<hi xml:id="editorNote">[Ahora bajo la cota Ms. fr. 145 (f. 24-29)]</hi>
<hi>La gracia y la paz de Dios nuestro Padre por nuestro Señor Jesucristo, sean y permanezcan siempre sobre ustedes por la virtud de su Espíritu Santo.</hi>
        <salute>Queridos hermanos:</salute>
</opener>
  <p>Nos gustaría tener algo que escribirles que les trajera más consuelo, pues cuando alguien les entristece, seríamos los primeros en querer hacer el esfuerzo de alegrarles. Pero la necesidad nos obliga por ahora a usar otros argumentos que no serían de nuestro agrado si tuviéramos la opción de elegir. Sin embargo, como esperamos que ninguno de ustedes piense que nuestra intención es otra que edificarles, consolarles y conformarles en nuestro Señor, no pondremos más largas excusas aquí. En cuanto al contenido de la presente, que no tomen a mal lo que pueda traerles más enfado que alegría. También sabemos que es odioso vituperar a un hombre que no solo tiene buena reputación, sino que ha adquirido cierto renombre. Pero cuando hayan escuchado las razones que nos mueven a hacerlo, no dudamos que estarán muy contentos con nosotros. Para informarles brevemente, tenemos que escribirles algunas noticias sobre el carmelita que predicó allí la Cuaresma pasada, que no serán para su alabanza. Lo que hacemos no es por codicia de demeritarle, pues aunque tenemos alguna ocasión que nos puede inducir a hacerlo, nuestro coraje no es tal y no tenemos la costumbre de hacerlo. Pero cuando les hayamos expuesto la razón que nos mueve, podrán estar plenamente satisfechos. Dado que este ha vuelto a ustedes descontento con la acogida que le habíamos dado, como ha dicho a algunos, estamos convencidos que estando allá podrá darles muchas quejas, y aunque solo sea para expiarse por regresar otra vez al abismo del que el Señor le había librado. Ahora bien, por otra parte, vemos qué ofensa podrían concebir contra nosotros si no se les informara debidamente de todos los hechos. Por lo tanto, en la medida en que nos debemos a ustedes por el vínculo con que el Señor nos ha unido, y que seríamos culpables ante Dios hacia ustedes si no nos esforzáramos por evitar todos los escándalos que el diablo intenta provocar para separarnos y alejarnos de la unidad que el Señor ha puesto entre nosotros, nos ha parecido bien contarles simplemente la historia de la acogida y el tratamiento que le hemos dado, y por el contrario cómo se ha portado él, para dejarles el juicio de lo que le ha podido llevar a estar descontento con nosotros. Lo que le recitaremos será como ante Dios, a quien invocamos como testigo, pidiéndole que manifieste la verdad tal como es, y que confunda a quienes quieran usar mentiras y calumnias.</p>

    <p>Unos días después de su llegada, después de haberle hablado en privado, y de haberle mostrado señales de humanidad y amistad, le llamamos estando juntos para conocer su deliberación. Después de que nos dijo que había venido a servir a la Iglesia de Dios, le rogamos que no tomara a mal que no le hubiéramos presentado el púlpito desde el primer día. Del mismo modo le rogamos que nos perdonara si lo posponíamos todavía un poco, y le explicamos las razones que nos impedían apresurarnos. En primer lugar, porque nuestro Señor nos ha dado nuestra regla por escrito, la cual no nos es lícito transgredir. Es que nos ha prohibido recibir a hombre alguno en el ministerio antes de haberle aprobado bien y debidamente, ya que esta regla debe ser inviolable si queremos tener buen orden y disciplina en la Iglesia. Le amonestamos a considerar cuán encarecidamente la disciplina del ministerio nos era recomendada por Dios, la cual sería vilipendiada si se recibiese allí a un hombre a la ligera, sin observar la forma legítima. En segundo lugar, le explicamos qué consecuencias podría traer si lo introducíamos tan apresuradamente, a saber, que otro querría ser recibido en su ejemplo, y que de alguna manera llegaríamos a una mayor confusión que la que hubo en el pasado, haciendo dispensas a unos y negándolas a otros, desigualdad que es una ruina mortal en la Iglesia de Dios. En tercer lugar, le dijimos que incluso si tuviéramos tan mala conciencia de querer transgredir el mandamiento de Dios en su favor, no se nos permitiría hacerlo, porque teníamos nuestras leyes eclesiásticas consignadas por escrito, las cuales nos dictan una lección muy diferente. Por lo que debemos observarlas, ya que todo el pueblo se ha comprometido a hacerlo según nuestra costumbre. En cuarto lugar, le explicamos que era incluso en su propio beneficio que las cosas se hicieran con madurez, para que mientras tanto tuviera el placer de considerar lo difícil y desagradable que es el cargo, a fin de tomar consejo sobre lo que debe hacer. Del mismo modo, para conocer nuestra forma y manera de hacerlo, a fin de poder adaptarse, para no escandalizar al pueblo que es tierno y delicado, ya que los más rudos son a veces más difíciles de satisfacer. Sin embargo, le hicimos saber que nuestra intención no era mantenerle mucho tiempo en suspenso y hacer que languideciera, sino más bien de considerarlo brevemente, y tan pronto como nos fuera posible, aplicarlo al servicio de Dios. Sobre esto le rogamos que tuviera un poco más de paciencia mientras las cosas se hacían según el orden de Dios, y que mientras tanto nos tratara en privado como a sus hermanos, ofreciéndonos a servirle y complacerle en todas las cosas que el Señor hubiera puesto en nuestras manos.</p>

    <p>Nos pareció que nuestros argumentos eran tan razonables que él debía tomarlos en cuenta. Además, hablábamos con tanta amabilidad como él hubiera podido desear, y tenga por seguro que cualquier hombre temeroso de Dios y con buena conciencia se habría sentido bien satisfecho. Es más, incluso un hombre de mal corazón, siempre que tuviera cierta honestidad y no fuera del todo descarado, se avergonzaría de objetar. Nuestro monje, como única respuesta, nos mandó que se lo aseguráramos inmediatamente, a pesar de todas las razones que habíamos alegado. Y esto por dos razones: la primera es que en ese momento tenía compañía que podía conducirle seguramente fuera de peligro y proporcionarle montura y dinero, y que no siempre tendría esta oportunidad a mano. La segunda es que si tenía que regresar a <placeName key="Francia" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q142">Francia</placeName>, lo mejor sería lo antes posible, antes de que se publicara la noticia de su llegada aquí.</p>

    <p>Vimos por esta respuesta que no sabía nada de la Iglesia ni del ministerio, y que si tenía poca inteligencia, tenía aún menos corazón y celo. Sin embargo, después de haberlo retirado y de haber hablado entre nosotros, le dimos una respuesta muy dulce y amable, pidiéndole que nos perdonara si no cumplíamos con su petición, ya que nuestras conciencias estaban atadas por la palabra de Dios, y lo que se le había dicho antes se le explicó y confirmó más tanto con testimonios de las Escrituras que con los ejemplos de la Iglesia primitiva. También se le hicieron exhortaciones que bien podían doblegarlo y hacerlo entrar en razón, si no se hubiera desviado demasiado, y para que no le pareciera que no se le rindió el honor que le correspondía, le insinuamos que se había utilizado tal procedimiento con aquellos que lo merecían, y que estos se habían sometido voluntariamente a ello.</p>

    <p>En lugar de alinearse, respondió de manera plana y corta que si pensábamos tener el espíritu de Dios, que él no lo carecía, y demostró que se burlaba de todo lo que habíamos presentado. Le respondimos en primer lugar que en este asunto teníamos la palabra de Dios tan clara que nuestras conciencias estaban suficientemente seguras. Y aunque la cosa fuera dudosa o tuviéramos algún escrúpulo, que nuestro deber era no hacer nada en contra de lo que consideráramos ser la voluntad de Dios. Sin embargo, que lo que alegábamos era tan claro que no era necesario prolongar la discusión. Además, que debía considerarse más sospechoso que nosotros, porque solo daba su opinión particular, y que de nuestra parte no teníamos otro motivo que seguir la disposición de Dios. También nos respondió que si hubiera llegado antes de la Cuaresma, habría soportado el ser examinado, pero que como había predicado en una iglesia tan cercana<note n="1" place="bottom"><p><persName type="grupo" key="Iglesia de Lyon" ref="#" corresp="#eglise_Lyon">la Iglesia de <placeName key="Lyon" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q456">Lyon</placeName></persName></p></note> que esto debía considerarse una aprobación. Sobre este punto le dijimos lo que sucede en <placeName key="Francia" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q142">Francia</placeName>, como dice <persName key="Salomón" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q37085" corresp="#salomon">Salomón</persName>, a saber, que a un alma hambrienta las cosas amargas le parecen dulces, porque el pobre pueblo allí está tan hambriento de la verdadera doctrina, que cuando se le toca una palabra, aunque sea a medias, está tan contento y embelesado que no tiene tiempo de juzgar. Por lo demás, en cuanto a lo que se jactó de haber predicado allí, le dijimos que no se jactara, y que sabíamos bien lo deficiente que había sido. Y, sin embargo, protestamos que no era por reproche, y que no somos tan inhumanos como para no asistir a aquellos que tienen alguna debilidad en semejante peligro, sino que era para inducirle a que reconociera su condición a fin de que no se enorgulleciera en vano, teniendo más motivos para humillarse. Al final, intentamos de nuevo suavizarlo y darle ánimos, y él, por su parte, no dio ninguna muestra de estar irritado.</p>

    <p>Al día siguiente, estando en una taverna en gran compañía, en la que había unos diez predicadores de los alrededores, después de haber hablado de algún asunto, sin que se le provocara ni que tuviera ocasión de hacerlo, como si fuera un controlador de todos, dijo que no había hombres sabios por aquí, y habló aún más ofensivamente que lo que decimos, y como la verdad siempre sale a la luz con el tiempo, nos han informado desde entonces que desde el primer día que entró en esta ciudad no ha dejado de hablar mal ahora de uno, ahora de otro, ahora de todos, hasta el punto de decir que no encontraba ningún gusto ni edificación en todas nuestras predicaciones y lecturas. Y, sin embargo, era tan descarado que incluso se atrevió a venir a cenar a nuestra casa. Vemos bien qué razón le llevó a hacerlo, es que el pobre hombre está tan hambriento de gloria que lo quema todo, y mientras tanto no vemos que tenga nada de lo que pueda jactarse. Porque cuando hayamos examinado todo lo que tiene en su interior, solo encontraremos pura necedad. Sabe un poco menos de latín de lo que un niño de ocho años debería saber. En las Escrituras es tan ignorante como un cafre, y sin embargo está tan embriagado de ambición que no puede mantenerse en pie. Les dejamos a ustedes el recuento de las diversas estratagemas que ha intentado. Al final, no habría estado en su mano perturbar nuestra Iglesia, si el tiempo lo hubiera permitido. Pero no es un ejemplo nuevo, pues este tipo de gente ha tenido sus predecesores desde los tiempos de <persName key="Pablo de Tarso" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q9200" type="forename" corresp="#paul">San Pablo</persName>, que, por medio de un artificio similar, es decir, jactándose de sí mismos y detractando al santo apóstol, lo perturbaban todo para prosperar, como podemos ver en las <title key="Epîtres aux Corinthiens" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q109447302" rend="italic">Epístolas a los Corintios</title> y a los <title key="Epître aux Galates" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q128620" rend="italic">Gálatas</title>.</p>

    <p>Al final, este buen hombre prudente, después de haber decidido en su corazón irse, vino a uno de nosotros para expiarse, y primero queriendo justificarse de todo lo que había respondido, se le dijo que sería mejor que lo considerara todo ante Dios para acusarse y condenarse, y que no se detuviera tanto en mantener su honor con palabras, después de haberlo herido de hecho y de obra, que si perseveraba en tal contienda contra la razón y la verdad, que terminaría mal, ya que esta sentencia debe ser cierta: todo el que se exalta será humillado. En cuanto a las palabras necias que había pronunciado en la taverna, quería ser creído al negarlas, y que todos los que las habían oído fueran considerados mentirosos. Se le respondió que entonces él abogara contra nuestro Señor, que quiso que en la boca de dos o tres todas las palabras fueran ciertas. Y sin embargo, que ya no era necesario discutir mucho este punto, ya que no nos importa mucho cuanto valoren y desprecien nuestro conocimiento, y que nuestra principal gloria es ser siervos de Dios. Así que lo considerábamos cosa ridícula y de ninguna importancia, sobretodo porque ni siquiera le concedemos el reconocerlo como juez competente. Sin embargo, veíamos en tales palabras que su corazón estaba tan hinchado y casi reventado de veneno que se vio obligado a vomitarlo al hablar así, y que este signo de malicia nos ofendía, puesto que no le habíamos dado ninguna ocasión para ello. En cuanto al tercer punto, no puede negar que haya hablado mal de nuestras predicaciones, aunque fuera muy difícil que pudiera dar algún argumento seguro, incluso que tuviera el conocimiento para hacerlo. Porque ya sea que haya venido alguna vez por conveniencia, es que por miedo a ser visto escuchando para aprender, leía en un libro aparte, en el que se puede ver su necia ambición de tener miedo de que su reputación disminuyera, cuando no se dignó a hacer este honor a la palabra de Dios de darle audiencia.</p>

    <p>El final de este asunto fue que aquel a quien se había dirigido le dijo que reuniría a sus compañeros para hablar con él, y como le dio bien a entender que no debía temer que quisiéramos alejarlo por venganza, ni más ni menos que si se hubiera comportado con prudencia, tras esto cenó con uno de nuestros compañeros, y le hizo creer que quería encontrar alojamiento para quedarse en esta ciudad. A la mañana siguiente se monta a caballo, y al hacerlo habla mal de nosotros a galope más que nunca. Si tenía o no justa causa, lo dejamos a su juicio, después de haber leído el relato que le hemos hecho, el cual aseguramos ante Dios que es simplemente hecho según la verdad, sin haberle añadido nada, y le rogamos al Señor que les dé un espíritu de discrétion para conocer y juzgar correctamente a fin de no escandalizarse con ningún informe que este les haga, pues no hemos tenido otra intención al escribir estas cartas, sino de contentarles como nuestro deber es, para que no les pareciera que hemos sido demasiado inhumanos con él. Porque en verdad, como el Señor quiso servirse de sus prédicaciones, y como se produjo alguna edificación, nuestra voluntad y deseo era no rechazarlo. Pero nuestra conciencia no nos permitía recibirlo de inmediato, hasta que su orgullo se hubiera reducido un poco, hasta que hubiera aprendido a confiar un poco más en Dios, y hasta que hubiera aprovechado un poco más para enseñar fiel y puramente, porque tenía tres cosas que nos desagradaban con razón. En primer lugar, esta buena opinión de sí mismo. En segundo lugar, que estaba tan entregado a la comida que le parecía que la tierra le iba a fallar, como si no hubiera Dios en el cielo para alimentar a los suyos. En tercer lugar, había ignorancia, que nos asombró mucho, pues en nuestra congregación, donde se leía un texto de <persName key="Pablo de Tarso" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q9200" type="forename" corresp="#paul">San Pablo</persName> que contiene materia hermosa y abundante, y que debe ser bien conocido por todos los que predican por allá porque es la epístola del primer domingo de Adviento, cuando llegó su turno, no solo habló poco, sino que rebatió todo lo que <persName key="Pablo de Tarso" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q9200" type="forename" corresp="#paul">San Pablo</persName> decía, no por malicia, como pensamos, sino por pura estupidez. Dejamos otros vicios, como la vanidad mundana y similares, para que no parezca que lo perseguimos por odio y enemistad. Lo que les contamos es para advertirles de que no se dejen engañar para su propio perjuicio. En cuanto a él, le rogamos al Señor que le quiera dar un espíritu de humildad y mansedumbre, corrigiendo la arrogancia y la presunción necia que tiene, y sobre todo que se reconozca tal como es, pues entonces tendrá amplia ocasión de abatirse. Para terminar, queridos hermanos, les encomendamos a la santa protección de nuestro Señor Jesús, que es el verdadero pastor de todos los fieles. </p>
      
      <closer>
    <dateline>De <placeName key="Ginebra" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Villefranche</placeName>
     <note n="2" place="bottom" type="editorial"><p>Ginebra</p></note>
     <date when="1542-05">(mayo de 1542)</date>.
    </dateline> 
    <salute/>
    <signed>
      <persName key="Jean Calvin" ref="#" type="fullname">JUAN CALVINO</persName>.
    </signed>
  </closer>
  </body>
 </text>
</TEI>